<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lgAssinLAssem_fr_1870-04-28" type="full">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title><name type="legislature" ref="lg:lgAssinLAssem">L'Assemblée Législative d'Assiniboia</name>, <date when="1870-04-28">28 Avril 1870</date>, Débats de la Confédération au Manitoba avec Canada.</title>
        
        <respStmt>
          <resp>Selection of input documents and completion of metadata</resp>

          <persName ref="pers:LYAL1">Gordon Lyall</persName>
        </respStmt>
        
      </titleStmt>
      
      <publicationStmt><p>Published by The Confederation Debates project.</p></publicationStmt>
      <sourceDesc>


        <bibl>
          
<editor>Norma Jean Hall</editor>.
          
       
          <title>Débats Reconstitués l'Assemblée Législative d'Assiniboia</title>.
                    

          <date when="2010-11-15"/>.  
          
          <pubPlace>Winnipeg</pubPlace>: <publisher>Provincial Government of Manitoba</publisher>.
          
<!-- GL, 2017-03-27, The document itself does not contain any publishing info, but the editor's home page, https://hallnjean.wordpress.com/whats-done/, indicates that this project was initiated by the Manitoba Government which has their own link to the document in their resources, http://www.gov.mb.ca/imr/ir/major-initiatives/pubs/laa%20debates.pdf   -->


          <biblScope unit="page" from="71" to="75"/>.
        </bibl>

        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
<!-- TEMPLATE: Provide a simple description of why this specific set of pages was 
        selected. This is especially important in cases where discontinuous 
        page-ranges are used.  -->
        <p/>
      </samplingDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
     <change who="lyallg" when="2017-03-24">Created this document, completed metadata. </change>
      <change who="Yu_Thomson" when="2017-03-29"> Marked Up People</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  
  
  <text>
    <body>
      <div type="debate">
      	  
<head rendition="simple:centre">Assemblée Législative d'Assiniboia</head>


<div type="section">



<head rendition="simple:right">Chambre de l'Assemblée, Upper Fort Garry</head>

<head rendition="simple:right">Jeudi, 28 avril 1870</head>

<p>Le Président prend place au fauteuil à onze heures et demie A.M.</p>


<p>Le procès-verbal ayant été lu et approuvé, </p>

<p><persName ref="pers:SPEA1">Le Président</persName></p>

<p>fait une brève allocution à la Chambre.</p>


<p>Pause à midi.</p>


<p>Le Président prend de nouveau place au fauteuil à trois heures P.M.</p>


<p>Sur motion de <persName ref="pers:TOUR2">l'honorable M. Touron</persName>, appuyé par <persName ref="pers:POIT1">l'honorable M. Poitras</persName>, il est résolu que le rapport du comité sur les lois locales soit mis à l'étude et considéré article par article.</p>

<p><persName ref="pers:BIRD1">L'honorable D Bird</persName></p>

<p>propose l'adoption du premier article : « Que le titre 'Lois d'Assiniboia, adoptées par le Gouverneur et le Conseil d'Assiniboia' soit remplacé par 'Lois d'Assiniboia, adoptées par le Président et l'Assemblée Législative d'Assiniboia' le _______jour de ______1870. »</p>

<p><persName ref="pers:BANN1">L'honorable M. Bannatyne</persName> appuie la motion.</p>


<p><persName ref="pers:BUNN1">L'honorable M. Bunn</persName>, appuyé par <persName ref="pers:MCKA4">l'honorable M. McKay</persName>, propose sous forme d'amendement que l'article soit adopté tel qu'il est, en remplissant le premier blanc par « 26 » et le second blanc par « avril ». L'honorable monsieur soutient que la date devrait être celle à laquelle la session a commencé, puisqu'en droit la session doit être une session continue et que chaque loi est référencée à la date à laquelle la Chambre a commencé à siéger.</p>


<p><persName ref="pers:ODON1">L'honorable M. O'Donoghue</persName> s'oppose fortement aux mots « Gouverneur et Conseil d'Assiniboia » dans la motion originale. Les lois soumises à la Chambre ne sont pas les vieilles lois légèrement modifiées. Les vieilles lois ont servi de guide, mais aucune n'a été adoptée sans subir de nombreux changements. Il est d'avis que le premier pas doit être l'abrogation de toutes les vieilles lois.</p>

<p><persName ref="pers:BIRD1">L'honorable D Bird</persName>— En fait, aucune de nos lois ne sera
            adoptée le 26 avril, et je ne crois pas que cette date devrait être insérée. Les lois ne
            devraient pas être rétroactives. Si nous les faisons telles, nous rendons possible
            qu'une personne soit inculpée d'une infraction à une loi qu'elle ne pouvait pas
            connaître, pour la très bonne raison que cette loi n'était pas en vigueur au moment de
            son infraction présumée.</p>


<p><persName ref="pers:BUNN1">L'honorable M. Bunn</persName> maintient sa position que les lois devraient dater du début de la session. Pour ce qui est de l'idée de l'honorable M. O'Donoghue d'abroger les lois, si elle est adoptée, son effet serait de nous laisser sans loi d'aucune sorte. Il ne serait pas sage d'abroger les vieilles lois jusqu'à ce que l'Exécutif en ait sanctionné de nouvelles.</p>


<p><persName ref="pers:ODON1">L'honorable M. O'Donoghue</persName>, appuyé par <persName ref="pers:POIT1">l'honorable M. Poitras</persName>, propose un amendement — Que toutes les lois du Gouverneur et Conseil d'Assiniboia, qui ont été en vigueur jusqu'à maintenant, soient abrogées à compter du 15 jour de mai 1870.</p>


<p><persName ref="pers:BUNN1">L'honorable M. Bunn</persName> s'oppose au dernier amendement, pour le motif qu'il n'est pas à sa place. À présent la motion porte simplement sur l'adoption d'un titre.</p>


<p><persName ref="pers:SPEA1">Le Président</persName> — Je ne crois pas qu'il serait bien de faire peur aux gens en les privant de toutes les lois locales. Bien sûr, même s'il n'existait aucune loi de cette sorte, nous serions quand même assujettis aux lois d'Angleterre. Mais même si c'était le cas, il vaut mieux ne pas abroger les vieilles lois avant de leur en substituer d'autres.</p>


<p>L'amendement de l'honorable M. O'Donoghue est mis aux voix et rejeté à la majorité : 8 pour, 11 contre.</p>


<p>L'amendement de l'honorable M. Bunn est alors mis aux voix et rejeté à la majorité : 2 pour; 19 contre.</p>


<p>Et la motion originale est adoptée avec dissidence : 14 pour, 5 contre.</p>

<p>Sur motion de <persName ref="pers:FRAS1">l'honorable M. Fraser</persName>, appuyé par <persName ref="pers:BIRD1">l'honorable D Bird</persName>,</p>

<p>l'article I sous le titre « Observations générales » est adopté.</p>

<p>Sur motion de <persName ref="pers:DELO2">l'honorable M. DeLorme</persName>, appuyé par <persName ref="pers:BRUC1">l'honorable M. Bruce</persName>,</p>

<p>l'article II est adopté.</p>


<p>Sur motion de <persName ref="pers:TOUR2">l'honorable M. Touron</persName>, appuyé par <persName ref="pers:BANN1">l'honorable M. Bannatyne</persName>,</p>

<p>l'article III est adopté.</p>


<p>Sur motion de <persName ref="pers:BANN1">l'honorable M. Bannatyne</persName>, appuyé par <persName ref="pers:BIRD1">l'honorable D Bird</persName>, l'article IV est mis aux voix.</p>

  <p><persName ref="pers:ODON1">L'honorable M. O'Donoghue</persName>— Je pense que cet article n'est
            pas à sa place. Nous n'avons pas encore défini ce qu'est le droit commun du pays; le
            cinquième article, qui précise que les lois d'Angleterre sont les lois du pays, devrait
            précéder celui qui est maintenant soumis à la Chambre.</p>


<p><persName ref="pers:BIRD1">L'honorable D Bird</persName> — L'article en question et de nombreux autres pourraient changer de place avantageusement. Mais j'étais sous l'impression qu'un Comité de Publication serait nommé pour réviser tous les articles et les placer en ordre séquentiel.</p>


<p><persName ref="pers:SCHM1">L'honorable M. Schmidt</persName> — Le rapport du comité a été présenté à l'Assemblée Législative; et pourquoi ne devrions-nous pas l'arranger tout de suite, sans autre renvoi à des comités?</p>


<p>L'article est alors adopté.</p>

<p>Sur motion de <persName ref="pers:BRUC1">l'honorable M. Bruce</persName>, appuyé par <persName ref="pers:DELO2">l'honorable M. De Lorme</persName>,</p>

<p>l'article V est adopté.</p>


<p><persName ref="pers:SCHM1">L'honorable M. Schmidt</persName> propose que toutes les dispositions législatives locales consignées jusqu'au 25 jour d'avril 1870 « soient maintenant abrogées ».</p>


<p><persName ref="pers:HAY1">L'honorable M. Hay</persName> propose sous forme d'amendement que l'article soit classé. Son objet est de permettre aux vieilles lois de demeurer en vigueur jusqu'à ce que de nouvelles lois soient promulguées.</p>


<p>Personne n'appuie l'amendement.</p>


<p><persName ref="pers:BIRD1">L'honorable D Bird</persName> propose sous forme d'amendement que « Puisque l'amendement de l'honorable M. Hay n'est pas appuyé », l'article soit supprimé.</p>


<p><persName ref="pers:FRAS1">L'honorable M. Fraser</persName> appuie l'amendement, qui est adopté avec dissidence : 15 pour; 8 contre.</p>


<p><persName ref="pers:BUNN1">L'honorable M. Bunn</persName>, appuyé par <persName ref="pers:HAY1">l'honorable M. Hay</persName>, propose l'adoption de l'article I sous le titre « Administration de la justice », en supprimant le mot « Que » au début de l'article. — Adopté.</p>


<p>L'article II sous le même titre ayant été mis aux voix,</p>

<p><persName ref="pers:ODON1">L'honorable M. O'Donoghue</persName> dit qu'il approuve les cinq premiers paragraphes de l'article, bien qu'il lui semble que le district de Fort Garry soit plus nombreux en population que tout autre. Appuyé par <persName ref="pers:OLON1">l'honorable M. Olone</persName>,</p>

<p>il propose l'adoption des cinq premiers paragraphes, et que le reste de l'article soit étudié séparément, car il requiert qu'on s'y arrête.</p>

<p><persName ref="pers:BUNN1">L'honorable M. Bunn</persName> propose sous forme d'amendement que le
            mot « que » à la première ligne de l'article et le mot « toutes » devant « les Cours de
            District » soient supprimés, et que l'article ainsi modifié soit adopté tel qu'il figure
            dans le rapport.</p>


<p><persName ref="pers:BIRD1">L'honorable D Bird</persName> appuie l'amendement.</p>

<p><persName ref="pers:MCKA4">L'honorable M. McKay</persName> suggère que la période spécifiée pour
            la tenue des audiences de la Cour de Manitoba soit changée. — Je dirais que le premier
            mardi de juin est une meilleure journée pour les audiences de la Cour dans ce district
            que le quatrième mardi de juin.</p>

<p><persName ref="pers:BUNN1">L'honorable M. Bunn</persName>, avec le consentement de l'appuyeur et
            de la Chambre, modifie son amendement conformément à cette suggestion.</p>

<p><persName ref="pers:ODON1">L'honorable M. O'Donoghue</persName> retire sa motion.</p>

<p><persName ref="pers:GARR1">L'honorable M. Garrioch</persName> — Dans la définition du district de
            Portage, que veut-on dire par l'extrême limite de la colonie? Il y a des colons au
            ruisseau aux Rats et à la rivière White Mud. Sont-ils inclus dans ce district?</p>

<p><persName ref="pers:BIRD1">L'honorable D Bird</persName> — En comité, la section de la rivière
            White Mud a été mentionnée à plusieurs reprises et est censée être incluse.</p>


<p><persName ref="pers:GARR1">L'honorable M. Garrioch</persName> — La rivière White Mud est plus près de Manitobah que du Portage. Je pense qu'elle devrait être incluse dans Manitobah.</p>


<p><persName ref="pers:DAUP1">L'honorable M. Dauphinais</persName> — Je pense que la rivière White Mud appartient plutôt au district du Portage.</p>


<p>En réponse à <persName ref="pers:SCHM1">l'honorable M. Schmidt</persName>, l'honorable M. McKay dit qu'au printemps, les gens de la rivière White Mud ont un meilleur chemin pour aller au Portage qu'à Manitobah.</p>


<p><persName ref="pers:BIRD1">L'honorable D Bird</persName> — Par Manitobah, le comité voulait seulement dire la Colonie du lac même.</p>

<p><persName ref="pers:GARR1">L'honorable M. Garrioch</persName> propose sous forme d'amendement
            d'ajouter les mots suivants au paragraphe 2 : « Et de là jusqu'à l'Île Rocheuse dans le
            lac Manitoba ».</p>

<p>Après débat, ce dernier amendement est retiré, étant entendu, dit <persName ref="pers:BIRD1">l'honorable D Bird</persName>,</p>

<p>que les limites des districts ont été définies par la Législature d'une manière générale; que les détails mineurs, tels que ceux mentionnés, seront réglés par l'Exécutif.</p>


<p><persName ref="pers:BUNN1">L'honorable M. Bunn</persName> propose son amendement en tant que motion de fond, qui est adoptée.</p>


<p><persName ref="pers:BIRD1">L'honorable D Bird</persName> propose que la Chambre s'ajourne.</p>


<p><persName ref="pers:HAY1">L'honorable M. Hay</persName> propose sous forme d'amendement qu'à l'avenir, la Chambre commence à siéger à neuf heures A.M. et siège jusqu'à midi; et qu'après une pause d'une heure et demie pour dîner, elle siège jusqu'à cinq heures P.M.; et que les membres qui ne sont pas présents ponctuellement reçoivent une amende, disons, de dix shillings pour chaque infraction (rires).</p>


<p><persName ref="pers:POIT1">L'honorable M. Poitras</persName> appuie l'amendement.</p>


<p><persName ref="pers:BUNN1">L'honorable M. Bunn</persName> appuie la motion originale, et l'amendement, ayant été jugé irrecevable, est retiré.</p>


<p>À sept heures P.M., la Chambre s'ajourne jusqu'à une heure P.M. le lendemain.</p>




</div>

                                                                                  
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>