<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lgAssinLAssem_fr_1870-03-09" type="full">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title><name type="legislature" ref="lg:lgAssinLAssem">L'Assemblée Législative d'Assiniboia</name>, <date when="1870-03-09">9 Mars 1870</date>, Débats de la Confédération au Manitoba avec Canada.</title>
        
        <respStmt>
          <resp>Selection of input documents and completion of metadata</resp>

          <persName ref="pers:LYAL1">Gordon Lyall</persName>
        </respStmt>
        
      </titleStmt>
      
      <publicationStmt><p>Published by The Confederation Debates project.</p></publicationStmt>
      <sourceDesc>


        <bibl>
          
<editor>Norma Jean Hall</editor>.
          
       
          <title>Débats Reconstitués l'Assemblée Législative d'Assiniboia</title>.
                    

          <date when="2010-11-15"/>.  
          
          <pubPlace>Winnipeg</pubPlace>: <publisher>Provincial Government of Manitoba</publisher>.
          
<!-- GL, 2017-03-27, The document itself does not contain any publishing info, but the editor's home page, https://hallnjean.wordpress.com/whats-done/, indicates that this project was initiated by the Manitoba Government which has their own link to the document in their resources, http://www.gov.mb.ca/imr/ir/major-initiatives/pubs/laa%20debates.pdf   -->


          <biblScope unit="page" from="7" to="9"/>.
        </bibl>

        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
<!-- TEMPLATE: Provide a simple description of why this specific set of pages was 
        selected. This is especially important in cases where discontinuous 
        page-ranges are used.  -->
        <p></p>
      </samplingDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
     <change who="lyallg" when="2017-03-24">Created this document, completed metadata. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  
  
  <text>
    <body>
      <div type="debate">
      	  
<head>Assemblée Législative d'Assiniboia</head>


<div type="section">






<head>Première session</head>




<p><emph>Chambre de l'Assemblée, Upper Fort Garry</emph></p>




<p><emph>Mercredi, 9 mars 1870</emph></p>

<p>La première séance de l'Assemblée Législative d'Assiniboia a été tenue aujourd'hui au Palais de justice d'Upper Fort Garry. Étaient présents les conseillers élus au Gouvernement Provisoire :</p>

<p><emph>Conseillers français</emph></p>

<p>Les honorables MM. W. B. O'Donoghue, John Bruce, Ambroise Lepine, Louis Schmidt, A. Beauchemin, Baptiste Touron, Baptiste Beauchemin, Pierre Parenteau, Louis Lascerte.</p>

<p><emph>Conseillers anglais</emph></p>

<p>Les honorables MM. A. G. B. Bannatyne, W. Fraser, Thomas Bunn, W. Garrioch, George Gunn, John Norquay, E. Hay, A. H. Scott, H. F. Olone, W. Tait.</p>

<p><persName ref="UNSPECIFIED">Le Président</persName></p>

<p>après avoir pris son siège à trois heures P.M. s'adresse à la Chambre comme suit, en français et en anglais :</p>


<p>Messieurs, nous nous sommes assemblés dans cette Chambre à plusieurs occasions, y ayant été envoyés par le peuple pour délibérer sur la situation politique du pays et pour adopter les mesures qui s'imposaient pour assurer la prospérité des générations présentes et futures. Mais le seul résultat de tout ce qui a été fait jusqu'à maintenant est ce que nous avons aujourd'hui. Pourtant ce « seul » est un mot très compréhensif. Il comprend votre travail pendant cette période, le travail du peuple en fait (acclamations). Nous avons travaillé ici par le passé dans l'anxiété et la crainte. Mais nous avons travaillé consciencieusement. Que la majorité, au moins, l'ait fait, je le crois absolument. Un résultat de notre labeur est que l'ensemble du peuple a maintenant, pour la première fois dans l'histoire de ce pays, une voix dans la direction des affaires publiques. Il a ici une représentation complète. En ceci, nous pouvons nous féliciter d'avoir fait du bon travail; et, en fait, on peut presque dire que c'est le seul résultat que nous ayons obtenu jusqu'à maintenant. À présent, nous ne sommes pas, peut-être, dans une position d'entreprendre nos travaux. Mais nous sommes néanmoins arrivés à un stade où il y a une certaine sécurité publique (acclamations). Veillons donc à ce que le public ne soit plus autorisé à se ruer ensemble, d'un côté ou de l'autre, de la manière dont il s'est assemblé dernièrement. Soyons amis, et que notre amitié soit vive et sincère (acclamations). À plusieurs occasions, depuis l'automne dernier, j'ai entendu des professions d'amitié dans cette Chambre; et j'avoue que j'étais désolé d'entendre ces professions, parce que je savais qu'elles étaient, comme elles se sont avérées l'être par après, insincères. Il y avait trop de crainte et d'éloignement pour permettre que cette amitié soit sentie. Mais maintenant que nous sommes rassemblés encore une fois, je crois que nous sommes animés par des sentiments qui mèneront à une union complète (acclamations). Nous sommes venus ici pour décider de ce que nous estimons être notre devoir, et nous le ferons, honnêtement. Nous sommes ici en tant qu'autorité publique. Nous sommes ici pour agir à ce titre. Certains d'entre vous faisaient partie de l'ancien Gouvernement du pays, et connaissent bien la conduite des affaires publiques. Vous avez vos idées sur ce qui est le mieux pour le public. Les Conseillers en tant que corps ont leurs idées sur le même sujet. Eh bien, alors, agissons, c'est notre devise (acclamations). Ne nous confinons pas à penser et à parler. Nous devons agir. Agissons à l'intérieur de cette Chambre de même qu'à l'extérieur. Le travail est urgent, et est de la plus haute importance pour nous et pour notre peuple. Au sein de ce Conseil et à l'extérieur, ce travail nous attend, et nous ne serons pas fidèles à nous-mêmes ni à notre pays si nous nous y dérobons (acclamations). Pour ce qui est du travail que nous avons à faire, je dois dire qu'en premier lieu le Gouvernement doit être complété aussitôt que possible. Il faut le faire pour favoriser l'union dans la Colonie, et donner ce sentiment de sécurité qui encouragera nos hommes d'affaires à recommencer à neuf, et insufflera une nouvelle vigueur dans la collectivité en général. Nous devons aider le pays en ce moment de crise; et si nous le faisons de la façon que j'ai indiquée, je sens que nous obtiendrons la sympathie et le soutien de manière générale. Les gens nous appuieront si nous les appuyons. Il y a, je le sais, quelques différences entre les habitants de différentes localités, et peut-être que le moyen le plus facile de s'en débarrasser serait que chaque côté concède quelque chose. Un esprit de concession, je crois, devrait être manifesté des deux côtés; et s'il l'est, nous serons cordiaux et unis. Si nous étions ainsi unis, comme on l'a dit il y a longtemps, le peuple de la Rivière Rouge pourrait établir ses propres conditions avec le Canada. Nous avons déjà eu ici trois Commissaires de la Puissance; et maintenant, nous en avons peut-être un autre qui vient parmi nous, en la personne de Sa Grandeur l'Évêque de St. Boniface, qui est bien-aimé et estimé de façon générale partout au pays, et dont la mission, je n'en doute pas, recevra la plus haute attention. Pour ma part, j'aimerais indubitablement voir en la personne de Sa Grandeur un Commissaire, investi du plein pouvoir de nous donner ce que nous voulons (acclamations). Mais nous devons être prudents : parce que nous ne savons pas ce que ce pouvoir est; et nous ne devons pas nous précipiter aveuglément dans les mains de tout Commissaire. Agissons prudemment, c'est tout ce que je préconise; si nous le faisons, nous ne courrons pas trop de danger (acclamations). Voilà, messieurs, tout ce que j'ai à dire. Vous ne pouvez pas, bien entendu, vous attendre à faire quoi que ce soit aujourd'hui, de toute façon, même si tous les membres étaient présents (bravos). Avant de nous séparer, permettez-moi de dire un mot. Efforçons-nous d'être plus aimables. Pourquoi pas? Nous n'allons plus nous battre (bravos, et acclamations), plus du tout. Et je ne peux, à cet égard, qu'exprimer du regret d'entendre des rumeurs déplaisantes du Portage. Ces rumeurs causent une crainte constante dans la Prairie du Cheval Blanc. On fait croire aux gens là-bas qu'ils vont être écrasés un jour ou l'autre. Il y a un manque d'assurance parmi nos gens qui a entraîné le stationnement d'une garde de ce côté. J'espère que les gens du Portage seront capables de nier toutes intentions de ce genre, et de donner les assurances qui mèneront à un meilleur état de choses. Si ce n'est pas entièrement ainsi que les gens pensent, que personne de cette section ne nie les rumeurs. Mais si, au contraire, les gens du Portage ne couvent pas les desseins qu'on leur prête, j'espère que ce sera déclaré, pour qu'un sentiment de tranquillité et de sécurité puisse se propager (acclamations).</p>

<p><persName ref="UNSPECIFIED">M. Hay</persName></p>

<p>recommande l'ajournement du Conseil, vu que l'avis de convocation n'a pas été publié à temps et que les membres ne sont pas tous présents.</p>

<p><persName ref="UNSPECIFIED">M. W. Garrioch</persName></p>

<p>— À titre de représentant de Portage, j'aimerais dire un mot ou deux sur ce que le Président a dit à propos des rumeurs qui circulent parmi les gens de la Prairie du Cheval Blanc. Je suis très heureux de dire, et je fais cette déclaration en toute vérité et sincérité, que les rumeurs auxquelles on a fait allusion sont absolument sans fondement (acclamations). Sauf dans un cas, nous avons fait tout ce que nous pouvions pour maintenir la paix. Nous estimons que nous avons le devoir de nous placer sous le régime du Gouvernement Provisoire, et que nous sommes maintenant en parfaitement bons termes avec tous les gens de la Rivière Rouge. Pour ce qui est des rumeurs à propos des Sioux, je déclare aussi que nous faisons tout ce que nous pouvons pour les calmer; et, à ce que je sache, ils nous écoutent (acclamations).</p>

<p><persName ref="UNSPECIFIED">L'honorable M. Bunn</persName>, appuyé par <persName ref="UNSPECIFIED">l'honorable</persName> <persName ref="UNSPECIFIED">M. Bruce</persName>,</p>

<p>propose d'ajourner jusqu'au mardi suivant à dix heures A.M. — Adopté.</p>

<p><persName ref="UNSPECIFIED">Le Président</persName></p>

<p>— Maintenant que nous rentrons chez nous, nos politiques seront :  un bon gouvernement pour le peuple, dès que nous pourrons l'établir; et la prospérité publique par tous les moyens que nous pouvons imaginer (acclamations).</p>


<p>La Chambre s'ajourne alors jusqu'au mardi suivant. </p>

 


</div>


                                                                                 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>