<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lgAssinLAssem_fr_1870-04-30" type="full">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title><name type="legislature" ref="lg:lgAssinLAssem">L'Assemblée Législative d'Assiniboia</name>, <date when="1870-04-30">30 Avril 1870</date>, Débats de la Confédération au Manitoba avec Canada.</title>
        
        <respStmt>
          <resp>Selection of input documents and completion of metadata</resp>

          <persName ref="pers:LYAL1">Gordon Lyall</persName>
        </respStmt>
        
      </titleStmt>
      
      <publicationStmt><p>Published by The Confederation Debates project.</p></publicationStmt>
      <sourceDesc>


        <bibl>
          
<editor>Norma Jean Hall</editor>.
          
       
          <title>Débats Reconstitués l'Assemblée Législative d'Assiniboia</title>.
                    

          <date when="2010-11-15"/>.  
          
          <pubPlace>Winnipeg</pubPlace>: <publisher>Provincial Government of Manitoba</publisher>.
          
<!-- GL, 2017-03-27, The document itself does not contain any publishing info, but the editor's home page, https://hallnjean.wordpress.com/whats-done/, indicates that this project was initiated by the Manitoba Government which has their own link to the document in their resources, http://www.gov.mb.ca/imr/ir/major-initiatives/pubs/laa%20debates.pdf   -->


          <biblScope unit="page" from="80" to="82"/>.
        </bibl>

        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
<!-- TEMPLATE: Provide a simple description of why this specific set of pages was 
        selected. This is especially important in cases where discontinuous 
        page-ranges are used.  -->
        <p></p>
      </samplingDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
     <change who="lyallg" when="2017-03-24">Created this document, completed metadata. </change>
      <change who="Yu_Thomson" when="2017-03-29">Marked Up People</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  
  
  <text>
    <body>
      <div type="debate">
      	  
<head rendition="simple:centre">Assemblée Législative d'Assiniboia</head>



<div type="section">


<p rendition="simple:right">Chambre de l'Assemblée, Upper Fort Garry</p>

<p rendition="simple:right">Samedi, 30 avril 1870</p>

<p>Le Président prend place au fauteuil à onze heures A.M.  </p>


<p>Le procès-verbal est lu et adopté. La considération du rapport du Comité des Lois reprend.</p>

<p>L'article XXI est adopté sur motion de <persName ref="pers:BANN1">l'honorable M. Bannatyne</persName>, appuyé par <persName ref="pers:DELO2">l'honorable M. De Lorme</persName>.</p>

<p><persName ref="pers:BUNN1">L'honorable M. Bunn</persName>, appuyé par <persName ref="pers:BRUC1">l'honorable M. Bruce</persName>,</p>

<p>propose l'adoption de l'article XXII, en substituant les mots « ne dépassant pas » aux mots « de moins de » chaque fois que ceux-ci reviennent dans l'article. — Adopté ainsi modifié.</p>


<p>L'article XXIII est adopté sur motion de <persName ref="pers:DELO2">l'honorable M. De Lorme</persName>, appuyé par <persName ref="pers:BIRD1">l'honorable D Bird</persName>.</p>


<p>L'article XXIV est adopté sur motion de <persName ref="pers:BANN1">l'honorable M. Bannatyne</persName>, appuyé par <persName ref="pers:SINC3">l'honorable T. Sinclair</persName>.</p>


<p>L'article XXV est adopté sur motion de <persName ref="pers:LACE2">l'honorable M. Lascerte</persName>, appuyé par <persName ref="pers:POIT1">l'honorable M. Poitras</persName>.</p>


<p>L'article XXVI est adopté sur motion de <persName ref="pers:POIT1">l'honorable M. Poitras</persName>, appuyé par <persName ref="pers:SINC2">l'honorable J. Sinclair</persName>.</p>


<p><persName ref="pers:BUNN1">L'honorable M. Bunn</persName> propose l'adoption de l'article XXVII, en ajoutant les mots « âgée de plus de quinze ans » à la fin de l'article.</p>

<p><persName ref="pers:BRUC1">L'honorable M. Bruce</persName> appuie la motion, qui est adoptée avec
            dissidence : 16 pour; 4 contre.</p>


<p><persName ref="pers:BUNN1">L'honorable M. Bunn</persName>, appuyé par <persName ref="pers:GUNN3">l'honorable M. Gunn</persName>, propose l'adoption de l'article XXVIII.</p>


<p><persName ref="pers:ODON1">L'honorable M. O'Donoghue</persName>, appuyé par <persName ref="pers:POIT1">l'honorable M. Poitras</persName>, propose sous forme d'amendement que le mot « trois » soit remplacé par le mot « deux » dans l'article.</p>


<p>L'amendement est rejeté à la majorité : 10 pour; 13 contre.</p>


<p>La motion originale est adoptée : 13 pour; 10 contre.</p>


<p><persName ref="pers:SCHM1">L'honorable M. Schmidt</persName>, appuyé par <persName ref="pers:POIT1">l'honorable M. Poitras</persName>, propose l'adoption de l'article XXIX, qui se lit comme suit :</p>

<quote rendition="tccd:blockquote">
<p>« Le Juge de la Cour Suprême est <hi rendition="simple:italic">ex officio</hi> un Juge de Paix. »</p></quote>


<p><persName ref="pers:ODON1">L'honorable M. O'Donoghue</persName>, appuyé par l'honorable M. Bannatyne, propose sous forme d'amendement que l'article soit supprimé. — Adopté avec dissidence : 18 pour; 4 contre.</p>


<p><persName ref="pers:BUNN1">L'honorable M. Bunn</persName>, appuyé par <persName ref="pers:BANN1">l'honorable M. Bannatyne</persName>, propose l'adoption de l'article XXX.</p>


<p><persName ref="pers:HAY1">L'honorable M. Hay</persName> propose sous forme d'amendement que le mot « les » après le mot « toutes » dans l'article soit supprimé, ainsi que tout ce qui vient après le mot « pays » dans ledit article. Son objet est, dit-il, d'indiquer clairement que la juridiction de la Cour Suprême s'étend à l'ensemble du pays.</p>


<p><persName ref="pers:ODON1">L'honorable M. O'Donoghue</persName> appuie l'amendement.</p>


<p>Après débat, l'amendement est adopté avec dissidence : 12 pour; 5 contre.</p>


<p><persName ref="pers:ODON1">L'honorable M. O'Donoghue</persName> propose l'adoption de l'article XXXI, avec les modifications suivantes : que les mots « ou autre personne ayant le droit d'» à la deuxième ligne soient supprimés, et les mots « qualifiés pour » inséré, et que tout ce qui suit le mot « payant » à la sixième ligne soit supprimé et remplacé par ce qui suit : « dix livres sterling par année à l'avance pour une licence ». Ce dernier montant est, affirme-t-il, le moins qu'ils puissent penser à imposer à un étranger qui entre dans la lucrative profession du droit en ce pays.</p>

<p><persName ref="pers:POIT1">L'honorable M. Poitras</persName> appuie l'amendement.</p>


<p><persName ref="pers:HAY1">L'honorable M. Hay</persName>, sous forme d'amendement à l'amendement, propose l'adoption de l'article tel qu'il était. Personne ne l'appuie.</p>


<p>L'amendement de l'honorable M. O'Donoghue est mis aux voix et adopté avec dissidence : 14 pour; 8 contre. </p>


<p>L'article XXXII est adopté sur motion de <persName ref="pers:BANN1">l'honorable M. Bannatyne</persName>, appuyé par <persName ref="pers:ODON1">l'honorable M. O'Donoghue</persName>.</p>

<p><persName ref="pers:GUNN3">L'honorable M. Gunn</persName>, appuyé par <persName ref="pers:TOUR2">l'honorable M. Touron</persName>,</p>

<p>propose l'adoption de l'article I sous le titre « Douane ».</p>


<p><persName ref="pers:SCHM1">L'honorable M. Schmidt</persName> propose sous forme d'amendement que la Chambre fasse une pause de quinze minutes.</p>


<p>La Chambre fait une pause d'une demi-heure.</p>


<p>Le Président ayant repris place au fauteuil,</p>


<p>La séance ayant repris,</p>


<p>L'article I sous le titre « Douane » est mis aux voix et adopté, tel que proposé.</p>


<p><persName ref="pers:HAY1">L'honorable M. Hay</persName> propose l'adoption de l'article II, avec l'ajout d'un paragraphe prévoyant que « l'équipement d'usine et de manufacture » fasse partie des articles exemptés des droits de douane.</p>


<p><persName ref="pers:BIRD1">L'honorable D Bird</persName> appuie la motion et un paragraphe (13) est ajouté en conséquence, et l'article est adopté ainsi modifié.</p>


<p>L'article III est adopté sur motion de <persName ref="pers:GARR1">l'honorable M. Garrioch</persName>, appuyé par <persName ref="pers:LACE2">l'honorable M. Lascerte</persName>.</p>


<p>Sur motion de <persName ref="pers:POIT1">l'honorable M. Poitras</persName>, appuyé par <persName ref="pers:BUNN1">l'honorable M. Bunn</persName>, l'article IV est adopté, après avoir enlevé le mot « disons » à la dixième ligne.</p>


<p>L'article V est adopté sur motion de <persName ref="pers:DELO2">l'honorable M. De Lorme</persName>, appuyé par <persName ref="pers:LACE2">l'honorable M. Lascerte</persName>.</p>


<p>À une heure et demie P.M., sur motion de <persName ref="pers:BANN1">l'honorable M. Bannatyne</persName>, appuyé par <persName ref="pers:BUNN1">l'honorable M. Bunn</persName>, la Chambre s'ajourne jusqu'au lundi suivant à une heure P.M.</p>
 



</div>

                                                                                   
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>