<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lgAssinLAssem_fr_1870-05-07" type="full">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title><name type="legislature" ref="lg:lgAssinLAssem">L'Assemblée Législative d'Assiniboia</name>, <date when="1870-05-07">7 Mai 1870</date>, Débats de la Confédération au Manitoba avec Canada.</title>
        
        <respStmt>
          <resp>Selection of input documents and completion of metadata</resp>

          <persName ref="pers:LYAL1">Gordon Lyall</persName>
        </respStmt>
        
      </titleStmt>
      
      <publicationStmt><p>Published by The Confederation Debates project.</p></publicationStmt>
      <sourceDesc>


        <bibl>
          
<editor>Norma Jean Hall</editor>.
          
       
          <title>Débats Reconstitués l'Assemblée Législative d'Assiniboia</title>.
                    

          <date when="2010-11-15"/>.  
          
          <pubPlace>Winnipeg</pubPlace>: <publisher>Provincial Government of Manitoba</publisher>.
          
<!-- GL, 2017-03-27, The document itself does not contain any publishing info, but the editor's home page, https://hallnjean.wordpress.com/whats-done/, indicates that this project was initiated by the Manitoba Government which has their own link to the document in their resources, http://www.gov.mb.ca/imr/ir/major-initiatives/pubs/laa%20debates.pdf   -->


          <biblScope unit="page" from="105" to="108"/>.
        </bibl>

        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
<!-- TEMPLATE: Provide a simple description of why this specific set of pages was 
        selected. This is especially important in cases where discontinuous 
        page-ranges are used.  -->
        <p></p>
      </samplingDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
     <change who="lyallg" when="2017-03-24">Created this document, completed metadata. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  
  
  <text>
    <body>
      <div type="debate">
      	  
<head>Assemblée Législative d'Assiniboia</head>




<div type="section">


<p><emph>Chambre de l'Assemblée, Upper Fort Garry</emph></p>

<p>Samedi, 7 mai 1870</p>

<p>Le Président prend place au fauteuil à quatre heures P.M.</p>


<p>Le procès-verbal ayant été lu et confirmé et les affaires courantes ordinaires traitées,</p>


<p>L'honorable M. O'Donoghue, appuyé par l'honorable M. De Lorme, propose — Que toutes les lois en vigueur jusqu'à maintenant soient abrogées, le 20 courant, et que les lois adoptées durant la présente session par le Président et l'Assemblée Législative d'Assiniboia soient en vigueur le 20 jour de mai prochain et après.</p>


<p>L'honorable M. Tait, appuyé par l'honorable J. Sinclair, propose sous forme d'amendement que ce qui suit soit ajouté à la motion — La première Cour Générale trimestrielle sera tenue le deuxième mardi de juin prochain, au lieu d'à la date habituelle ce mois-ci. — Retiré. </p>


<p>La motion de l'honorable M. O'Donoghue est adoptée.</p>


<p>L'honorable M. Tait propose ensuite une résolution prévoyant une séance de la Cour Générale trimestrielle le deuxième mardi de juin prochain. — Adopté.</p>

<p><persName ref="UNSPECIFIED">L'honorable M. O'Donoghue</persName>, appuyé par <persName ref="UNSPECIFIED">l'honorable M. Bannatyne</persName>,</p>

<p>propose — Qu'aucune action pour le recouvrement d'une créance ne soit intentée avant la session d'août de la Cour Suprême. Ceux qui ne sont pas dans la Colonie depuis le premier jour de novembre 1869, et ceux qui pourraient se préparer à quitter la Colonie sans payer leurs créanciers, ce qui est prévu dans le dix-septième article sous le titre « Administration de la justice », ne sont pas visés par cette loi.</p>

<p><persName ref="UNSPECIFIED">L'honorable M. Tait</persName>, appuyé par <persName ref="UNSPECIFIED">l'honorable J. Sinclair</persName>,</p>

<p>propose sous forme d'amendement que dans tous les cas de créances, quand le débiteur est capable de payer, cette loi ne s'applique pas.</p>


<p>L'amendement est rejeté à la majorité : 4 pour; 16 contre. — La motion est adoptée.</p>


<p>La Chambre ayant résolu que M. W. Coldwell soit payé la somme de quatorze livres pour ses comptes rendus de la dernière Convention, et ayant demandé au Trésorier de payer ce montant, elle fait une pause d'une demi-heure.</p>


<p>La séance ayant repris,</p>


<p>Le Président approuve les lois officiellement, et les blancs dans les titres sont remplis de manière à montrer que les lois ont été adoptées le septième jour de mai 1870.</p>


<p>Sur motion de l'honorable M. Bunn, appuyé par l'honorable M. Poitras, la Chambre se constitue en comité plénier pour considérer la nomination des magistrats et autres officiers publics.</p>


<p>Le Président — Une loi a déjà été adoptée, prévoyant que, sauf dans certains cas inévitables, tous les anciens officiers publics resteraient à leur poste.</p>


<p>L'honorable M. Bunn — J'exerçais les fonctions de Juge de Paix, mais je ne peux pas accepter ce poste en vertu de l'arrangement actuel, pour des raisons que j'ai déjà signalées relatives à la juridiction de la Cour Suprême.</p>


<p>Après un débat, dans le cours duquel on exprime l'espoir que l'honorable député ne démissionne pas de son poste de Juge de Paix,</p>


<p>L'honorable M. O'Donoghue suggère que les magistrats des divers districts soient nommés par les députés présents. Dans le cas où un poste dans un district est devenu vacant à cause d'un décès ou d'autres raisons, ou si le titulaire est clairement disqualifié, il reviendrait aux députés de suggérer quelqu'un pour pourvoir le poste.</p>


<p>L'honorable D Bird — Est-il nécessaire que les Magistrats de District résident dans le district auquel ils sont assignés?</p>


<p>L'honorable M. O'Donoghue — Je pense que oui. </p>


<p>Après [ce] débat,</p>


<p>Des listes sont préparées pour les divers districts sauf Manitoba, district qui est laissé à l'arrangement de l'honorable M. McKay. Les listes contiennent les noms des plus admissibles, et sont ainsi : —</p>

<p><emph>District de Fort Garry</emph></p>

<p>Juges de Paix — Roger Goulet, R. McBeath, l'honorable J. McKay.</p>


<p>Magistrats — Pierre De Lorme, l'honorable John Bruce, l'honorable A. G. B. Bannatyne, Président de la Cour de District; B. Morin, A. Fidler, John Fraser.</p>

<p><emph>District de la Prairie du Cheval Blanc</emph></p>

<p>Juge de Paix — Magnus Birston.</p>


<p>Magistrats — L'honorable J. McKay, Président de la Cour de District de Manitoba; D. Spence, [Charles Ademar] Barron, Patrice Breland, R. Morgan, l'honorable W. Tait, Président de la Cour de District de la Prairie du Cheval Blanc.</p>

<p><emph>District de St. Andrew's</emph></p>

<p>Juge de Paix — Donald Gunn, père.</p>


<p>Magistrats — Thomas Sinclair, Charles Begg, John Tait, Alexander McBeath.</p>

<p><emph>Portage La Prairie</emph></p>

<p><persName ref="UNSPECIFIED">Juge de Paix</persName></p>

<p>— Charles Curtis.</p>

<p><persName ref="UNSPECIFIED">Magistrats</persName></p>

<p>— David Spence, et l'honorable John Norquay fils.</p>

<p><persName ref="UNSPECIFIED">L'honorable M. Touron</persName></p>

<p>propose que M. Norbert Laronce de la paroisse de St. Norbert soit ajouté à la liste des magistrats.</p>

<p><persName ref="UNSPECIFIED">Le Président</persName></p>

<p>dit que si chaque paroisse doit être représentée, peut-être que les magistrats seront trop nombreux. — Retiré.</p>


<p>Les listes ayant été soumises à la Chambre, elles sont approuvées, et adoptées.</p>

<p><persName ref="UNSPECIFIED">Le Président</persName>,</p>

<p>s'adressant à la Chambre — Il me vient à l'esprit qu'avant de clore, quelque chose peut encore être fait. Nous sommes ici vingt-huit représentants du peuple, mais cependant nous avons d'une certaine manière l'impression d'être seuls. À certains égards les gens se tournent encore vers ceux qui ont été leurs chefs jusqu'à l'automne dernier, ceux qui composaient l'ancien Gouvernement; et il serait peut-être bien que de tels hommes aient la possibilité de se joindre à l'administration des affaires. C'est avec cet objet en vue que l'Exécutif songe à suggérer qu'un Sénat forme par après une partie du pouvoir législatif. Sénat, bien sûr, n'est qu'un nom, et le pouvoir qu'il aurait pourrait être bien ou mal utilisé, comme d'autres choses. Les noms de ceux qui le composeraient seraient, bien sûr, la meilleure garantie que nous pourrions offrir de la faisabilité et de l'utilité de la proposition.</p>

<p><persName ref="UNSPECIFIED">L'honorable M. Bunn</persName></p>

<p>lit le procès-verbal d'une réunion du Conseil exécutif, dans lequel il apparaît que le 7 courant, ce corps a résolu qu'il était expédient de former un Sénat, conformément à une résolution adoptée à la récente Convention des représentants anglais et français, voulant que quand l'Assemblée législative l'estimerait expédient, une autre Chambre serait constituée, créant ainsi une Législature formée de deux Chambres. L'Exécutif a aussi résolu que les noms suivants soient soumis à l'Assemblée, pour l'admissibilité au Sénat : le Très Révérend Évêque Taché, le Très Révérend Évêque Machray, le Représentant de la Compagnie de la Baie d'Hudson en ce pays, M. Salomon Amlin, M. Roger Goulet, M. Andrew McDermott père, M. Patrice Breland, M. John Sutherland, M. McKenzie de Portage La Prairie et soit M. Truthwaite, soit le Capitaine Kennedy.</p>

<p><persName ref="UNSPECIFIED">L'honorable M. O'Donoghue</persName></p>

<p>déclare qu'une autre résolution du Conseil Exécutif dit que le Sénat devrait être composé de dix membres, nommés chacun pour deux ans, que les deux évêques et leurs successeurs devraient être membres à vie, et que si un des évêques est absent, il peut déléguer une personne pour agir en son nom au Sénat.</p>

<p><persName ref="UNSPECIFIED">Le Président</persName></p>

<p>dit — Il s'agit ici uniquement d'une proposition qui est soumise et, cette session, je ne vois pas que l'on puisse en toute justice demander aux honorables députés, qui sont impatients de retourner chez eux, de faire davantage que se prononcer sur la question de savoir s'il doit y avoir un Sénat ou non. Si le vote est affirmatif, les détails pourront être établis durant la prochaine session. C'est une question trop importante peut-être pour que nous l'étudiions en détail présentement.</p>

<p><persName ref="UNSPECIFIED">L'honorable M. Harrison</persName>, appuyé par <persName ref="UNSPECIFIED">l'honorable M. Olone</persName>,</p>

<p>propose que le rapport soit accepté.</p>


<p>Après débat,</p>

<p>Sur motion de <persName ref="UNSPECIFIED">l'honorable M. Lascerte</persName>, appuyé par <persName ref="UNSPECIFIED">l'honorable M. Poitras</persName>,</p>

<p>la Chambre s'ajourne (à dix heures et quart P.M.) jusqu'au lundi suivant.</p>




</div>

                                                                                     
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>