<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lgAssinLAssem_fr_1870-05-09" type="full">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title><name type="legislature" ref="lg:lgAssinLAssem">L'Assemblée Législative d'Assiniboia</name>, <date when="1870-05-09">9 Mai 1870</date>, Débats de la Confédération au Manitoba avec Canada.</title>
        
        <respStmt>
          <resp>Selection of input documents and completion of metadata</resp>

          <persName ref="pers:LYAL1">Gordon Lyall</persName>
        </respStmt>
        
      </titleStmt>
      
      <publicationStmt><p>Published by The Confederation Debates project.</p></publicationStmt>
      <sourceDesc>


        <bibl corresp="bibl:lgAssinLAssem_fr">
          
<editor>Norma Jean Hall</editor>.
          
       
          <title>Débats Reconstitués l'Assemblée Législative d'Assiniboia</title>.
                    

          <date when="2010-11-15"/>.  
          
          <pubPlace>Winnipeg</pubPlace>: <publisher>Provincial Government of Manitoba</publisher>.
          
<!-- GL, 2017-03-27, The document itself does not contain any publishing info, but the editor's home page, https://hallnjean.wordpress.com/whats-done/, indicates that this project was initiated by the Manitoba Government which has their own link to the document in their resources, http://www.gov.mb.ca/imr/ir/major-initiatives/pubs/laa%20debates.pdf   -->


          <biblScope unit="page" from="108" to="113"/>.
        </bibl>

        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
<!-- TEMPLATE: Provide a simple description of why this specific set of pages was 
        selected. This is especially important in cases where discontinuous 
        page-ranges are used.  -->
        <p/>
      </samplingDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
     <change who="lyallg" when="2017-03-24">Created this document, completed metadata. </change>
      <change who="Yu_Thomson" when="2017-03-29">Marked Up People</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  
  
  <text>
    <body>
      <div type="debate">
      	  
<head rendition="simple:centre">Assemblée Législative d'Assiniboia</head>



<div type="section">



<head rendition="simple:right">Chambre de l'Assemblée, Upper Fort Garry</head>

<head rendition="simple:right">Lundi, 9 mai 1870</head>

<p>Le Président prend place au fauteuil à trois heures et demie P.M.</p>


<p>Les affaires courantes ordinaires ayant été traitées,</p>

<p><persName ref="pers:SPEA1">Le Président</persName> s'adresse à l'Assemblée, faisant l'allusion
            suivante à la question de créer un Sénat. On n'a ni proposé ni tenté, dit-il, de forcer
            l'Assemblée à considérer cette question. Une telle conduite ne ferait que rendre
            l'Exécutif — ce que nous ne souhaitons pas qu'il soit — le seul maître. La question a
            été présentée à la Chambre en tant que suggestion de l'Exécutif, et, suite à une
            résolution de quelques honorables députés, la question est maintenant soumise à la
            Chambre pour qu'elle en décide d'une façon ou d'une autre; et je n'ai aucun doute que
            quand vous aurez pris l'affaire en considération, avec soin, consciencieusement, et avec
            un bon sentiment, la décision prise sera pour le mieux, qu'elle soit pour, ou contre.
            Une autre question sur laquelle j'aimerais attirer l'attention des membres de
            l'Assemblée est celle des chemins et des ponts et des crédits nécessaires à cet
            égard.</p>

<p><persName ref="pers:ODON1">L'honorable M. O'Donoghue</persName> — J'aimerais déclarer que
            certains des surintendants des chemins de l'an dernier sont venus à moi pour paiement.
            Aussi qu'il y a de l'argent dû à d'autres officiers, dont les comptes ont été établis
            dans les livres du Gouverneur et du Conseil, jusqu'au premier décembre. J'aimerais qu'on
            me dise quoi faire dans ces cas.</p>

<p><persName ref="pers:SINC3">L'honorable M. T. Sinclair</persName> propose que tous les officiers
            publics soient payés le plein montant qui leur est dû par le Gouverneur et le Conseil
            d'Assiniboia. — La motion n'est pas appuyée.</p>

<p><persName ref="pers:ODON1">L'honorable M. O'Donoghue</persName> — Jusqu'à quelle date? Pour ce
            qui est des surintendants des chemins, si quoi que ce soit a été fait après le premier
            novembre, ils doivent évidemment attester l'exactitude de leurs comptes à cet égard.
            L'argent dépensé ainsi pour le bien public doit, bien sûr, être payé. Pour ce qui est
            des autres officiers publics, leurs comptes sont établis au premier décembre. Comme la
            motion de l'honorable M. Sinclair n'a pas été appuyée, je propose — Qu'en ce qui
            concerne les Magistrats, Constables et Receveurs des Douanes, ils soient payés jusqu'à
            la date où les livres ont été clos par le Gouverneur et le Conseil d'Assiniboia, le
            premier décembre, et qu'aucun officier ne soit payé après cette période sauf ceux qui
            ont été au service public tout le temps, tels que les Maîtres de Poste; et que tout
            montant que les surintendants des chemins pourraient avoir payé de leur propre poche
            dans l'intérêt public, leur soit payé par le public, s'il leur est encore dû. La raison
            pour laquelle je mentionne le premier décembre est que le semestre a pris fin à cette
            date, et que tous les officiers publics à qui j'ai parlé, semblent être satisfaits
            d'être payés jusqu'à cette date.</p>

<p><persName ref="pers:BUNN1">L'honorable M. Bunn</persName> appuie la motion de l'honorable M.
            O'Donoghue.</p>

<p><persName ref="pers:MCKA4">L'honorable M. McKay</persName> est d'accord avec l'honorable M.
            O'Donoghue que si les officiers publics sont payés jusqu'au premier décembre, ils
            devraient être satisfaits. Il (McKay) pense que ce n'est que juste, et suppose que
            bientôt le Gouvernement enverra quelqu'un collecter les droits d'importation de l'an
            dernier.</p>

<p><persName ref="pers:BANN1">L'honorable M. Bannatyne</persName> —Est-il clair que nous avons le
            droit de percevoir des droits d'importation sur des marchandises importées bien avant le
            premier décembre? L'ancien Gouvernement, il me semble, devrait régler ses comptes; et
            tout ce que nous avons à faire est de légiférer à partir du premier décembre.</p>

<p><persName ref="pers:BUNN1">L'honorable M. Bunn</persName>— Il importe peu quand il s'agit de
            l'intérêt public, quel Gouvernement fait les choses pour le public. Cet argent est dû au
            public et le fait qu'un Gouvernement précédent ne l'ait pas perçu, n'est pas une raison
            pour nous de ne pas le faire.</p>

<p><persName ref="pers:ODON1">L'honorable M. O'Donoghue</persName>— Je ne pense pas que la
            proposition de l'honorable M. Bannatyne s'avérerait très acceptable au public. Des
            droits de douane de l'an dernier, un très petit montant a réussi à faire son chemin
            jusqu'au trésor public. Il reste quelque £3,500 à percevoir. Le public est donc d'autant
            plus pauvre et les importateurs d'autant plus riches.</p>

<p><persName ref="pers:BANN1">L'honorable M. Bannatyne</persName>— Mon argument a été plutôt utilisé
            pour assister l'honorable M. O'Donoghue et l'honorable M. Bunn. Je pense que l'argent
            encore dû devrait être perçu. Mais si nous percevons de l'argent jusqu'au premier juin
            pour des importations qui ont pris place avant l'existence de ce Gouvernement, les
            officiers publics n'auront-ils pas le droit de demander paiement jusqu'au premier juin?
            Ils diront que s'ils n'ont pas travaillé, c'est parce qu'on n'a pas fait appel à
            eux.</p>

<p><persName ref="pers:ODON1">L'honorable M. O'Donoghue</persName>— Si un homme s'engage par contrat
            à travailler et qu'il ne fait pas le travail, il n'a aucun droit d'être payé. Depuis le
            premier décembre, aucun officier de l'ancien Gouvernement n'a exercé d'autorité sauf le
            Maître de Poste. Il n'y a pas eu de droit civil en vigueur depuis cette période. Tout le
            travail des officiers publics n'est peut-être pas allé plus loin que le premier
            novembre, mais nous leur permettons paiement jusqu'au premier décembre, et souhaitons
            qu'ils se disent satisfaits.</p>

<p><persName ref="pers:SCHM1">L'honorable M. Schmidt</persName> soutient qu'il n'est pas correct de
            demander paiement pour un travail qui n'a pas été fait. Il est disposé à voir les
            officiers publics payés jusqu'au premier décembre.</p>

<p><persName ref="pers:SPEA1">Le Président</persName>— Nous serons heureux de respecter la décision
            de la Chambre sur cette affaire. Mais les honorables messieurs ne doivent pas se laisser
            emporter par l'idée que le Gouvernement Provisoire a le devoir de payer les salaires
            proposés. Ce n'est pas du tout une question de devoir.</p>


<p>Après [ce] débat, La motion de l'honorable M. O'Donoghue est mise aux voix et adoptée.</p>

<p>Sur motion de <persName ref="pers:BUNN1">l'honorable M. Bunn</persName>, appuyé par <persName ref="pers:BANN1">l'honorable M. Bannatyne</persName>, la Chambre se constitue en
            comité plénier pour examiner l'affectation d'une certaine somme d'argent aux chemins
            publics.— L'honorable M. O'Donoghue au fauteuil.</p>

<p><persName ref="pers:BANN1">L'honorable M. Bannatyne</persName> propose alors que la somme de £400
            soit affectée aux chemins et ponts dans les districts suivants : </p>

<quote rendition="tccd:blockquote">
<p>« De Pembina à Fort Garry £100; de Portage la Prairie à Fort Garry £100; de Fort Garry jusqu'à la fin du district de St. Andrew's, du côté ouest de la rivière, £100; de Fort Garry en descendant du côté est de la rivière jusqu'à la fin du district £50; de Fort Garry à Oak Point £50. »</p></quote>

<p><persName ref="pers:DELO2">L'honorable M. DeLorme</persName> dit qu'il est nécessaire d'avoir un
            pont à la rivière aux Gratias. On pourrait en construire un petit qui ne coûterait pas
            plus de douze ou quinze livres sterling et pour ce qui est du pont à la rivière Sale,
            qui a tant coûté, il n'en reste plus rien. Il faut un crédit plus important, disons
            vingt-cinq livres sterling de plus.</p>

<p><persName ref="pers:SCHM1">L'honorable M. Schmidt</persName> propose sous forme d'amendement
            qu'une somme supplémentaire de cinquante livres sterling soit affectée au chemin entre
            Pembina et Fort Garry. C'est un chemin qui est beaucoup utilisé par tous les colons et
            bon nombre de ses ponts ont été emportés.</p>

<p><persName ref="pers:LACE2">L'honorable M. Lascerte</persName> appuie l'amendement.</p>


<p><persName ref="pers:SPEA1">Le Président de la séance</persName> recommande un crédit supplémentaire pour ce chemin, car c'en est un qui est beaucoup utilisé par tous les colons et un ou deux des ponts sont brisés.</p>

<p><persName ref="pers:HAY1">L'honorable M. Hay</persName> n'a rien à dire contre un crédit
            additionnel pour le chemin d'en haut, mais si on doit demander quoi que ce soit qui
            ressemble à de pleins crédits, le chemin d'en bas a besoin d'un crédit supplémentaire
            car il est en très mauvais état. Il a près de vingt ponts, dont certains sont
            complètement tombés, et aucun n'est en état d'être utilisé.</p>

<p><persName ref="pers:BANN1">L'honorable M. Bannatyne</persName>— Ils ont eu un pont pendant vingt
            ans sur la rivière Sale, qui a coûté cinquante livres sterling, mais maintenant il a été
            emporté. On peut à peine ériger un pont qui serve à quoi que ce soit sur cette rivière,
            peut-être qu'un chaland serait une amélioration.</p>

<p><persName ref="pers:DELO2">L'honorable M. DeLorme</persName> s'oppose fortement à ce qu'on mette
            un chaland sur la rivière. Un petit pont ordinaire, qui ne coûterait pas beaucoup,
            suffirait, et s'avérerait moins coûteux et plus utilisable qu'un chaland. Les saisons où
            la rivière est très basse, celui-ci ne vaudrait absolument rien.</p>

<p>À la suggestion des honorables députés et avec le consentement de la Chambre, <persName ref="pers:BANN1">l'honorable M. Bannatyne</persName></p>

<p>amende sa motion en augmentant le crédit de Pembina à Fort Garry à £125, et explique que le crédit maintenant demandé n'est pas final, mais seulement pour la présente session.</p>


<p>Certains honorables messieurs ayant parlé de l'absurdité de chercher à maintenir en bon état le chemin et les ponts au-delà de la rivière aux Gratias et insisté que le Ministre des Travaux Publics ne pouvait absolument pas être tenu responsable des accidents résultant du délabrement dans une région qui est en dehors des chemins utilisés de la Colonie,</p>

<p><persName ref="pers:SCHM1">L'honorable M. Schmidt</persName> insiste que la rivière aux Marais,
            près de Pembina, est dans le district de Fort Garry, et que dès lors toute construction
            de pont ou réfection à cet endroit devrait entrer dans la sphère de labeur assignée au
            Commissaire des Travaux Publics.</p>

<p><persName ref="pers:BUNN1">L'honorable M. Bunn</persName> n'est pas d'accord et affirme qu'il serait injuste de rendre le Commissaire des Travaux Publics responsable de l'état de chemins si éloignés.</p>

<p><persName ref="pers:BANN1">L'honorable M. Bannatyne</persName> demande qu'on lui permette de modifier davantage sa motion en substituant les mots « la rivière aux Gratias » à « Pembina ». Le premier chemin mentionné s'étend donc maintenant de la rivière aux Gratias inclusivement jusqu'à Fort Garry.</p>

<p><persName ref="pers:SPEA1">Le Président de la séance</persName> suggère que le mieux serait
            peut-être d'affecter les cent vingt-cinq livres sterling pour le chemin à partir de la
            rivière aux Gratias et les cinquante livres sterling pour les chemins d'Oak Point et de
            Point Coupee, et qu'ils soient dépensés là où le Ministre des Travaux Publics trouve que
            c'est le plus nécessaire.</p>

<p><persName ref="pers:BANN1">L'honorable M. Bannatyne</persName> adopte la suggestion, après quoi <persName ref="pers:SCHM1">l'honorable M. Schmidt</persName></p>

<p>retire son amendement.</p>

<p>À la suggestion de <persName ref="pers:MCKA4">l'honorable M. McKay</persName>, la motion est
            modifiée encore davantage par l'affectation de vingt-cinq livres sterling de plus aux
            districts de Point Coupee et d'Oak Point, de l'autre côté de la rivière.</p>


<p>L'amendement est adopté.</p>


<p>La motion ainsi amendée est alors mise aux voix et adoptée sous le libellé suivant : </p>


<quote rendition="tccd:blockquote">
<p>« Que la somme de £450 soit affectée aux chemins et aux ponts dans les districts suivants :</p>


<p>De la rivière aux Gratias à Fort Garry £125.</p>


<p>De Portage la Prairie à Fort Garry £100.</p>


<p>De Fort Garry du côté ouest de la rivière Rouge jusqu'à la fin du district d'en bas £100.</p>


<p>Du magasin de la Compagnie en descendant, du côté est, jusqu'à la fin du district £50.</p>


<p>Du magasin de la Compagnie en montant jusqu'à Oak Point et Pointe Coupee £75. »</p></quote>


<p>Le Comité lève sa séance et rapporte l'adoption de la résolution ainsi modifiée, et son compte rendu est reçu et approuvé.</p>

<p>En réponse à <persName ref="pers:BEAU2">M. Beauchemin</persName>, <persName ref="pers:BANN1">l'honorable M. Bannatyne</persName> explique que les crédits pour le district de la rivière Assiniboine sont pour les deux côtés de la rivière.</p>

<p><persName ref="pers:POIT1">L'honorable M. Poitras</persName> soutient que dans ce cas, les crédits sont bien trop peu.</p>

<p><persName ref="pers:SPEA1">Le Président</persName> explique que les crédits sont seulement pour la présente session.</p>

<p>Le rapport est alors adopté, et <persName ref="pers:SPEA1">le Président</persName> signifie son
            intention d'affecter le montant.</p>


<p><persName ref="pers:ODON1">L'honorable M. O'Donoghue</persName> souhaite savoir quel salaire sera payé aux Magistrats et Constables et à partir de quand il sera calculé. Au cours de la dernière session, un bill a été adopté prévoyant que le salaire de tous les officiers publics demeurerait le même jusqu'à ce qu'il soit modifié par la Législature. La loi martiale, comme ils le savent, a été proclamée en décembre dernier, et ce n'est que depuis vendredi dernier que le pays est sous le droit civil, comme le Président l'a annoncé. </p>


<p>Il est finalement convenu que ces affaires et d'autres qui ont été mentionnées devraient être réglées par l'Exécutif.</p>


<p>La question du Sénat est ensuite soulevée.</p>

<p><persName ref="pers:TOUR2">L'honorable M. Touron</persName>, appuyé par <persName ref="pers:HAY1">l'honorable M. Hay</persName>, propose alors que la continuation de la considération
            de la question du Sénat soit reportée à la prochaine session. — Adopté.</p>

<p><persName ref="pers:SPEA1">Le Président</persName> déclare ensuite la session close, et indique
            que dans l'éventualité où quelque chose d'officiel arriverait des Commissaires au
            Canada, il se pourrait qu'il convoque une session spéciale de la Législature.</p>




</div>



                                                                                                                                                                                                             
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>