<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lgAssinLAssem_fr_1870-06-23" type="full">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title><name type="legislature" ref="lg:lgAssinLAssem">L'Assemblée Législative d'Assiniboia</name>, <date when="1870-06-23">23 Juin 1870</date>, Débats de la Confédération au Manitoba avec Canada.</title>
        
        <respStmt>
          <resp>Selection of input documents and completion of metadata</resp>

          <persName ref="pers:LYAL1">Gordon Lyall</persName>
        </respStmt>
        
      </titleStmt>
      
      <publicationStmt><p>Published by The Confederation Debates project.</p></publicationStmt>
      <sourceDesc>


        <bibl>
          
<editor>Norma Jean Hall</editor>.
          
       
          <title>Débats Reconstitués l'Assemblée Législative d'Assiniboia</title>.
                    

          <date when="2010-11-15"/>.  
          
          <pubPlace>Winnipeg</pubPlace>: <publisher>Provincial Government of Manitoba</publisher>.
          
<!-- GL, 2017-03-27, The document itself does not contain any publishing info, but the editor's home page, https://hallnjean.wordpress.com/whats-done/, indicates that this project was initiated by the Manitoba Government which has their own link to the document in their resources, http://www.gov.mb.ca/imr/ir/major-initiatives/pubs/laa%20debates.pdf   -->


          <biblScope unit="page" from="113" to="114"/>.
        </bibl>

        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
<!-- TEMPLATE: Provide a simple description of why this specific set of pages was 
        selected. This is especially important in cases where discontinuous 
        page-ranges are used.  -->
        <p></p>
      </samplingDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
     <change who="lyallg" when="2017-03-24">Created this document, completed metadata. </change>
      <change who="Yu_Thomson" when="2017-03-29">Marked Up People</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  
  
  <text>
    <body>
      <div type="debate">
      	  
<head>Assemblée Législative d'Assiniboia</head>



<div type="section">


<head>Troisième session</head>




<p><emph>Chambre de l'Assemblée, Upper Fort Garry</emph></p>

<p>Jeudi, 23 juin 1870</p>

<p>La troisième session de l'Assemblée Législative d'Assiniboia a été ouverte aujourd'hui par le Président, l'honorable Louis Riel. Un bon nombre des députés sont présents, les absents étant ceux qui ont une longue distance à parcourir, et qui ont été, sans doute, retardés par les récentes pluies.</p>

<p>Après avoir déclaré la séance ouverte, <persName ref="pers:SPEA1">le Président</persName> fait
            une brève allocution à la Chambre.</p>


<p><persName ref="pers:TAIT2">L'honorable M. Tait</persName> demande la parole pour proposer l'ajournement. Il est, dit-il, plutôt tard; quelques autres députés pourraient arriver d'ici à demain, et il y a, à ce qu'il sache, un désir général qu'une affaire aussi importante que le rapport du Révérend M. Richot ne prenne pas place durant cette séance. Les co-délégués du révérend sont absents, mais il (M. Tait) propose d'ajourner jusqu'à une heure le lendemain après-midi afin que quelques autres députés puissent être présents pour entendre et considérer le rapport qu'on sait que le Révérend M. Richot est préparé à faire de la mission au Canada.</p>

<p><persName ref="pers:BUNN1">L'honorable M. Bunn</persName> appuie la motion. En ce qui concerne le
            rapport, il fait entièrement confiance au Révérend M. Richot. Le Juge Black, selon toute
            probabilité, ne reviendra pas; on n'attend pas M. Scott avant quelques jours; mais il ne
            peut y avoir qu'un seul rapport, et on peut très bien accepter la déclaration du
            Révérend M. Richot quand il fera ce rapport.</p>


<p>La motion est adoptée. La Chambre est ensuite ajournée.</p>

 


</div>

                                                                                                                                                                                                             
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>