<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lgMBConv40_fr_1870-01-26" type="full">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title><name type="legislature" ref="lg:lgConv40">Deuxième Gouvernement Provisoire du Manitoba</name>, <date when="1870-01-26">26 Janvier 1870</date>, La Grande Convention Débats.</title>
        
        <respStmt>
          <resp>Selection of input documents and completion of metadata</resp>
          <persName ref="pers:LYAL1">Gordon Lyall</persName>
        </respStmt>
        
      </titleStmt>
      
      <publicationStmt><p>Published by The Confederation Debates project.</p></publicationStmt>
      <sourceDesc>

        <bibl corresp="bibl:lgMBConv40_fr">
          
          <editor>Norma Jean Hall</editor>.
          
       
          <title>Débats Reconstitués de la Grande Convention</title>.
                    
         <date when="2010-11-15"/>.
          
          <pubPlace>Winnipeg</pubPlace>: <publisher>Gouvernement Provinciale du Manitoba</publisher>.
          
<!-- GL, 2017-03-23, The document itself does not contain any publishing info, but the editor's home page, https://hallnjean.wordpress.com/whats-done/, indicates that this project was initiated by the Manitoba Government which has their own link to the document in their resources, http://www.gov.mb.ca/imr/ir/resources/the-legislative-assembly-of-assiniboia.html   -->

          <biblScope unit="page" from="7" to="13"/>.
        </bibl>

        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
<!-- TEMPLATE: Provide a simple description of why this specific set of pages was 
        selected. This is especially important in cases where discontinuous 
        page-ranges are used.  -->
        <p/>
      </samplingDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change who="lyallg" when="2017-03-23">Created this document, completed metadata. </change>
    	<change who="Yu_Thomson" when="2017-03-26"> Marked Up People</change>
    	
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  
  
  <text>
    <body>
      <div type="debate">
      <head rendition="simple:centre">La Grande Convention</head>
  

<div type="section">

<head rendition="simple:centre">Deuxième jour</head>
<head rendition="simple:right">Tribunal, Upper Fort Garry</head>
<head rendition="simple:right">Mercredi 26 janvier 1870</head>
	<p>Une heure de l'après-midi — Les représentants anglais et français sont à nouveau assemblés pour s'occuper des affaires choses à régler.</p>

	<p><persName ref="pers:RIEL1">M. Louis Riel</persName>, appuyé par <persName ref="pers:SUTH2">John Sutherland</persName>, P.D., propose que le Juge Black soit nommé Président.</p>

	<p>Le <persName ref="pers:BLAC3">Juge Black</persName> déclare qu'en sa qualité de Président, il sera en grande partie dans l'impossibilité de remplir ses fonctions en tant que l'un des représentants de la paroisse de St. Andrew's. </p>

	<p>[<persName ref="pers:BUNN1">M. T. Bunn</persName> recommande instamment?] que le Président, qui qu'il soit, ait tous les privilèges d'un représentant.</p>

	<p><persName ref="pers:FRAS1">M. John Frazer</persName> déclare que l'on devrait autoriser cela.</p>

	<p><persName ref="pers:RIEL1">M. Riel</persName> dit que les délégués français ont bien compris la requête et n'ont aucune objection.</p>

	<p>Le Juge Black est alors élu Président à l'unanimité, sachant qu'il aura l'entière liberté d'exercer tous les privilèges d'un représentant.</p>

	<p>Le <persName ref="pers:SPEA1">Président</persName> remercie l'assemblée et déclare qu'étant donné la grande importance et le sérieux des questions à examiner, il espère que tous les délégués se pencheront sur ces questions avec le même esprit unanime dont ils ont fait preuve pour leur premier vote et qu'aucune remarque personnelle négative ne serait permise.</p>

	<p><persName ref="pers:BUNN1">M. Bunn</persName> propose que M. W. Coldwell soit nommé Secrétaire de la Convention , appuyé par <persName ref="pers:MCKE3">M. McKenzie</persName>.</p>

	<p><persName ref="pers:RIEL1">M. Riel</persName> n'a pas d'objection à cette nomination, mais suggère que l'on nomme deux Secrétaires, l'un pour les Anglais, l'autre pour les Français, ou bien que l'on choisisse quelqu'un qui a une excellente connaissance des deux langues.</p>

	<p><persName ref="pers:ODON1">M. O'Donoghue</persName> propose, sous forme d'amendement, que l'on nomme deux Secrétaires et que le deuxième soit Louis Schmidt.</p>

	<p>Les délégués s'entendent pour dire que M. Bunn devrait modifier sa motion afin d'incorporer celle de M. O'Donoghue, ce qui est fait. <persName ref="pers:TAIT1">R. Tait</persName> appuie la motion, qui est mise aux voix et adoptée.</p>

	<p><persName ref="pers:BUNN1">M. Bunn</persName>, appuyé par <persName ref="pers:BOYD2">M. Boyd</persName>, propose que l'on nomme deux interprètes, soit M. Riel du côté des Français, pour traduire du français vers l'anglais, et M. Jas. Ross du côté des Anglais, pour traduire de l'anglais au français.</p>

	<p><persName ref="pers:ODON1">M. O'Donoghue</persName> propose, sous forme d'amendement, que M. Riel traduise de l'anglais au français et M. Ross du français à l'anglais.</p>

	<p><persName ref="pers:BUNN1">M. Bunn</persName> étant d'accord avec l'amendement de M. O'Donoghue, celui-ci est mis aux voix et adopté.</p>

	<p>Suite à une motion de <persName ref="pers:BUNN1">M. Bunn</persName>, une liste d'appel est dressée, avec les noms des délégués français et anglais, et remise aux Secrétaires. Il est résolu que l'on fera l'appel à chaque séance.</p>

	<p>Les délégués suivants sont présents :</p>


<p rendition="simple:centre"><emph>Représentants français</emph></p>
	<p>St. Paul's — M. W. Thibert, Alexandre Pagee, Magnus Birston.</p>

	<p>St. Francois Xavier — Xavier Pagee, Pierre Poitras.</p>

	<p>St. Charles (contesté) — A. McKay, J.F. Grant.</p>

	<p>St. Boniface — W.B. O'Donoghue, Ambroise Lepine, Joseph Genton, Louis Schmidt.</p>

	<p>St. Vital — Louis Riel, Andre Beauchemin.</p>

	<p>St. Norbert — Pierre Parrenteau, Norbert Laronce, B. Touron.</p>

	<p>Point Coupee — Louis Lascerte, P. Delorme.</p>

	<p>Oak Point — François Nolin, C. Nolin.</p>

	<p>Point A Grouette [sic] — George Klyne.</p>


<p rendition="simple:centre"><emph>Représentants anglais</emph></p>
	<p>St. Peter's — le Rév. Henry Cochrane, Thomas Spence.</p>

	<p>St. Clement's — Thomas Bunn, Alexander McKenzie.</p>

	<p>St. Andrews — le Juge Black, Donald Gunn, Sen., Alfred Boyd.</p>

	<p>St. Paul's — D Bird.</p>

	<p>Kildonan — John Fraser, John Sutherland.</p>

	<p>St. John's — James Ross.</p>

	<p>St. James' — George Flett, Robert Tait.</p>

	<p>Headingly — John Taylor, W. Lonsdale.</p>

	<p>St. Mary's — Kenneth McKenzie.</p>

	<p>St. Margaret's — William Cummings.</p>

	<p>St. Anne's — George Gunn, D. Spence.</p>

	<p>Winnipeg — Alfred H. Scott.</p>

	<p>Quelqu'un fait alors remarquer que certaines des élections ont donné lieu à contestation — dans la ville de Winnipeg et l'un des districts français – et l'on décide que chaque groupe devrait régler ses propres cas d'élections remises en question.</p>

	<p><persName ref="pers:BUNN1">M. Bunn</persName> propose que l'on suspende la séance pendant une heure et demie pour que chaque groupe s'occupe de ses propres cas d'élections remises en question.</p>

	<p><persName ref="pers:RIEL1">M. Riel</persName> appuie cette motion, qui est adoptée.</p>

	<p><persName ref="pers:SPEA1">Le Président</persName> demande instamment aux délégués d'être ponctuels aux réunions.</p>

	<p>La séance est suspendue à deux heures trente de l'après-midi.</p>

	<p>Quatre heures — Francois Nolin, M. A.H. Scott et M. A.G.B. Bannatyne (ayant participé à l'élection qui faisait l'objet d'une remise en question à Winnipeg) sont absents à l'appel.</p>

	<p>On prend des dispositions pour se pencher plus tard sur les élections remises en question et pour passer entretemps aux autres points à examiner.</p>

	<p>Le <persName ref="pers:SPEA1">Président</persName> déclare que, maintenant que ces dispositions ont été prises, il faut passer au sujet défini par la résolution adoptée au cours de l'assemblée publique récente, c'est-à-dire la commission de M. Smith, et décider ce qu'il convient de faire pour le bien du pays.</p>

	<p><persName ref="pers:RIEL1">M. Riel</persName> traduit en français les remarques du Président.</p>

	<p><persName ref="pers:BUNN1">M. Bunn</persName> pense qu'il est nécessaire de régler d'abord un autre point : selon lui, il y a de bonnes raisons pour que la séance ne soit pas publique et il propose donc instamment de tenir la réunion à huis clos.</p>

	<p><persName ref="pers:TAIT1">M. R. Tait</persName> appuie la motion.</p>

	<p>Le <persName ref="pers:RIEL1">Président</persName> dit que la salle est trop petite pour que le public puisse être présent et que les Secrétaires transmettront les délibérations au complet.</p>

	<p><persName ref="pers:RIEL1">M. Riel</persName> traduit la motion en français et déclare que, pour sa part, il ne pourra pas voter pour une réunion à huis clos car il connait certaines estimables messieurs « d'en bas » qui veulent être présents.</p>

	<p><persName ref="pers:BUNN1">M. Bunn</persName> affirme qu'il aimerait inviter tout le public si cela était possible. Cependant, si on laisse entrer une personne, on ne peut pas savoir combien d'autres voudront être présente. La motion a été proposée pour éviter le désordre et l'encombrement.</p>

	<p><persName ref="pers:ROSS4">M. Ross</persName> veut que la séance se déroule à huis clos pour des raisons semblables et aussi parce que si on laisse entrer certaines personnes et pas d'autres, cela semblera injuste. Les délibérations seront suffisamment diffusées parmi le public par l'intermédiaire des Secrétaires et du journal local.</p>

	<p><persName ref="pers:ODON1">M. O'Donoghue</persName> veut laisser les portes ouvertes parce que la dernière fois, lorsque la séance s'est déroulée à huis clos, un grand mécontentement a régné. On pourrait prendre des mesures pour éviter l'encombrement.</p>

	<p><persName ref="pers:BOYD2">M. Boyd</persName> souhaite demander si des journalistes étaient présents à la dernière réunion. S'il n'y en avait aucun, il y avait une bonne raison de laisser les portes ouvertes. Cette fois, il y a un journaliste et deux Secrétaires.</p>

	<p>À l'issue d'autres discussions, <persName ref="pers:ODON1">M. O'Donoghue</persName> propose, sous forme d'amendement, que l'on laisse entrer les membres du public qui peuvent trouver place dans un espace à délimiter – à une distance de dix pieds du bord de la salle.</p>

	<p><persName ref="pers:FRAS1">M. John Frazer</persName> propose, sous forme d'amendement, que l'on ne laisse entrer que le clergé de la Colonie.</p>

	<p><persName ref="pers:MCKE3">M. McKenzie</persName> appuie l'amendement de M. Frazer.</p>

	<p><persName ref="pers:LEPI1">M. Lépine</persName> est d'avis qu'il faut tenir la séance à huis clos, tout en étant prêts à ouvrir les portes si des membres du clergé se présentent.</p>

	<p><persName ref="pers:BUNN1">M. Bunn</persName> retire sa motion et <persName ref="pers:ODON1">M. O'Donoghue</persName> son amendement.</p>

	<p><persName ref="pers:FRAS1">M. Fraser</persName> propose alors que la Convention délibère à huis clos, sauf pour ce qui est des membres du clergé de toutes confessions, qui peuvent être présents s'ils le désirent.</p>

	<p><persName ref="pers:MCKE3">M. McKenzie</persName> appuie la proposition, qui est mise aux voix et adoptée.</p>

	<p>Le <persName ref="pers:SPEA1">Président</persName> dit qu'en ce qui concerne le principal sujet à l'étude, la question qui se pose est comment examiner la commission de M. Smith?</p>

	<p><persName ref="pers:RIEL1">M. Riel</persName> propose que l'on fasse venir les documents de M. Smith, que ceux-ci soient remis dans les mains du Président et lus, et que les délégués décident du moment où il convient de faire venir M. Smith. Il propose aussi que l'on confie à M. Bunn et M. Lepine la charge de demander ses documents à M. Smith au nom de la Convention.</p>

	<p><persName ref="pers:TAYL2">M. Taylor</persName> appuie la motion, qui est mise aux voix et adoptée.</p>

	<p><persName ref="pers:BUNN1">M. Bunn</persName> et <persName ref="pers:LEPI1">M. Lepine</persName> quittent la salle pour demander ses documents à M. Smith. Ils reviennent rapidement, avec plusieurs documents sous enveloppe adressés au Président de la Convention.</p>

	<p>Les Secrétaires brisent le sceau et présentent les documents au Président.</p>

	<p>Une lettre adressée au Président par M. D.A. Smith, qui accompagne les documents, est lue en anglais et en français. Il indique qu'à la lettre au Président sont joints six documents distincts.</p>

	<p><persName ref="pers:RIEL1">M. Riel</persName> demande la permission de faire quelques observations. Il souhaite demander aux délégués d'examiner M. Smith en sa qualité de Commissaire. Dans cette salle, ils ne sont confrontés à aucun membre du public en colère. Les hommes présents sont tous amis et cherchent à être justes. En conséquence, il pense que l'examen des documents devrait porter uniquement sur la commission de M. Smith. Les documents peuvent être lus, mais il estime que l'on ne devrait prendre aucune mesure à leur propos.</p>

	<p><persName ref="pers:ROSS4">M. Ross</persName> propose que l'on passe à la lecture des documents qui sont entre les mains du Président.</p>

	<p><persName ref="pers:RIEL1">M. Riel</persName> appuie la proposition, qui est adoptée.</p>

	<p><persName ref="pers:BUNN1">M. Bunn</persName> propose que l'on lise les documents séparément en anglais et en français.</p>

	<p><persName ref="pers:NOLI1">M. Nolin</persName> appuie la motion, qui est adoptée.</p>

	<p>Le document n 1, adressé par l'Honorable Joseph Howe à Maître Donald A. Smith, est alors lu en anglais et en français.</p>

	<p><persName ref="pers:RIEL1">M. Riel</persName> dit que jusqu'à lors ces documents ne sont parus qu'en anglais et qu'il souhaite obtenir les documents le soir même afin qu'ils soient traduits en français.</p>

	<p>Le <persName ref="pers:SPEA1">Président</persName> déclare qu'il se pliera à la décision des délégués, mais qu'évidemment, étant donné la façon dont les documents ont été obtenus, il faudrait consulter M. Smith. Il est important que ces documents soient traduits en français le plus vite possible.</p>

	<p>Les délégués décident de laisser la question de côté jusqu'à ce que les délibérations soient plus avancées.</p>

	<p>Le document n 2, adressé par Sir John Young à M. Smith et daté du 12 décembre à Ottawa, est lu à son tour.</p>

	<p>Le document n 3, daté du 6 décembre à Ottawa et adressé par Sir John Young au Gouverneur Mactavish est lu.</p>

	<p>Puis les documents suivants sont aussi lus : le document n 4 de Sir John Young, daté du 26 novembre et contenant un message télégraphié de la Reine; le document n 5, adressé par l'Honorable J. Howe à l'Honorable W. McDougall et daté du 7 décembre; le document n 6, adressé par le Sous-secrétaire d'état pour les Provinces à l'Honorable W. McDougall et daté du 28 septembre.</p>

	<p><persName ref="pers:ROSS4">M. Ross</persName> déclare qu'il aimerait que l'on trouve une façon de remettre ces documents entre les mains de leurs amis français. Il n'est pas vraiment juste de demander à ceux-ci de faire appel à des moyens secondaires pour obtenir une traduction de ces documents importants. Il est d'avis que M. Smith ne refuserait pas que l'on remette les documents à leurs amis français pour qu'ils soient traduits. Le fait d'avoir remis les documents au Président, comme l'a fait M. Smith, n'était certainement qu'une question de formalités. Il (Ross) suggère que l'on envoie deux délégués demander à M. Smith s'il consent à se séparer de ces documents temporairement afin qu'ils soient traduits.</p>

	<p><persName ref="pers:RIEL1">M. Riel</persName> pense que le Président est tout à fait en droit de transmettre les documents comme on le lui demande.</p>

	<p><persName ref="pers:ROSS4">M. Ross</persName> propose que l'on donne immédiatement les documents à M. Riel en vue de leur traduction, et que les documents soient retournés le lendemain lorsque la Convention reprendra.</p>

	<p><persName ref="pers:LONS1">M. Lonsdale</persName> appuie la proposition.</p>

	<p>Le <persName ref="pers:SPEA1">Président</persName> dit qu'il songe à adresser une lettre officielle à M. Smith, lui faisant savoir que les représentants français désirent disposer de ces documents. Avant de mettre la motion aux voix, il demande que l'on réfléchisse à cette suggestion.</p>

	<p><persName ref="pers:RIEL1">M. Riel</persName> est d'avis que la proposition devrait être présentée aux délégués.</p>

	<p>La motion est adoptée à l'unanimité.</p>

	<p>Le Président remet alors les documents au Secrétaire français.</p>

	<p><persName ref="pers:BUNN1">M. Bunn</persName> propose que l'on suspende les délibérations jusqu'au lendemain à dix heures trente.</p>

	<p><persName ref="pers:ODON1">M. O'Donoghue</persName> appuie la motion.</p>

	<p>La séance est levée à sept heures quarante du soir.</p>

	<p>Tout de suite après, les délégués anglais se réunissent pour examiner la question de la contestation relative à l'élection dans la ville de Winnipeg et, après discussion, adoptent à l'unanimité la résolution suivante :</p>

	<p><persName ref="pers:ROSS4">M. James Ross</persName>, appuyé par <persName ref="pers:BUNN1">M. Thos. Bunn</persName>, propose qu'étant donné qu'il semble que le seul candidat choisi à l'occasion d'une assemblée publique dans le ville de Winnipeg est M. Scott et étant donné que les objections soulevées par M. Bannatyne sont telles que, si elles s'avéraient fondées, elles exigeraient une nouvelle élection – et que M. Bannatyne lui-même a affirmé qu'il ne prendrait pas part à une nouvelle élection, nous, les délégués décidions d'accepter M. Scott comme le représentant de la ville de Winnipeg.</p>



</div>

        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>