<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lgMBConv40_fr_1870-02-11" type="full">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title><name type="legislature" ref="lg:lgConv40">Deuxième Gouvernement Provisoire du Manitoba</name>, <date when="1870-02-11">11 Février 1870</date>, La Grande Convention Débats.</title>
        
        <respStmt>
          <resp>Selection of input documents and completion of metadata</resp>
          <persName ref="pers:LYAL1">Gordon Lyall</persName>
        </respStmt>
        
      </titleStmt>
      
      <publicationStmt><p>Published by The Confederation Debates project.</p></publicationStmt>
      <sourceDesc>

        <bibl>
          
          <editor>Norma Jean Hall</editor>.
          
       
          <title>Débats Reconstitués de la Grande Convention</title>.
                    
         <date when="2010-11-15"/>.
          
          <pubPlace>Winnipeg</pubPlace>: <publisher>Gouvernement Provinciale du Manitoba</publisher>.
          
<!-- GL, 2017-03-23, The document itself does not contain any publishing info, but the editor's home page, https://hallnjean.wordpress.com/whats-done/, indicates that this project was initiated by the Manitoba Government which has their own link to the document in their resources, http://www.gov.mb.ca/imr/ir/resources/the-legislative-assembly-of-assiniboia.html   -->

          <biblScope unit="page" from="113" to="115"/>.
        </bibl>

        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
<!-- TEMPLATE: Provide a simple description of why this specific set of pages was 
        selected. This is especially important in cases where discontinuous 
        page-ranges are used.  -->
        <p></p>
      </samplingDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change who="lyallg" when="2017-03-23">Created this document, completed metadata. </change>
      <change who="Yu_Thomson" when="2017-03-27"> Marked Up People</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  
  
  <text>
    <body>
      <div type="debate">
        <head rendition="simple:centre">La Grande Convention</head>

<div type="document">
<head rendition="simple:centre">Annexe B</head>
	<p rendition="simple:centre">VENDREDI 11 FÉVRIER 1870</p>

	<p rendition="simple:centre">___________________________</p>

	<p rendition="simple:centre">Derniers actes de la Convention</p>

	<p rendition="simple:centre">___________________________</p>

	<p rendition="simple:centre">Formation du Gouvernement</p>

	<p rendition="simple:centre">provisoire de la Terre de Rupert</p>

	<p rendition="simple:centre">___________________________</p>

	<p rendition="simple:centre">Louis Reil [sic], Président</p>

	<p rendition="simple:centre">Thos. Bunn, Secrétaire d'état</p>

	<p rendition="simple:centre">LOUIS SCHMIDT, Sec. d'état adjoint</p>

	<p rendition="simple:centre">W.B. O'DONOGHUE, Sec. du Trésor</p>

	<p rendition="simple:centre">JAMES ROSS, Juge en chef</p>

	<p rendition="simple:centre">___________________________</p>

	<p rendition="simple:centre">Conseil du peuple à élire</p>

	<p rendition="simple:centre">___________________________</p>

	<p rendition="simple:centre">DÉCLARATION DES DROITS</p>

	<p rendition="simple:centre">DÉLÉGUÉS ENVOYÉS AU CANADA</p>

	<p>La situation actuelle est telle que la presse canadienne, qui aime utiliser le mot « rebelle », se permet d'appliquer cet épithète à part égale à tous les habitants de la Colonie. La Grande Convention, composée de quarante représentants de toutes les paroisses, anglaises, écossaises et françaises, après avoir établi une déclaration des droits qui doivent être exigés avec insistance et doivent faire l'objet de garanties avant que ce Territoire ne se joigne à la Confédération, a terminé ses travaux en confirmant à l'unanimité l'élection de M. Riel en tant que Président du Gouvernement provisoire, en élisant M. Jas. Ross au poste de Juge en chef, M. Thos. Bunn au poste de Secrétaire d'état, M. Louis Schmidt au poste de Secrétaire adjoint et M. W.B. O'Donoghue au poste de Secrétaire du Trésor. Une élection générale doit avoir lieu immédiatement pour former un Conseil composé de vingt-quatre représentants de chaque segment de la Colonie. En bref, le Gouvernement sera dès que possible établi dans son ensemble et toutes ses fonctions seront parfaitement en ordre.</p>

	<p>Nous ne pouvons trop louer les membres de la Convention de leurs efforts sans relâche et de leur persévérance, qui ont eu comme résultat l'union définitive et irrévocable des différentes factions qui existent parmi nous, et il serait bon de les féliciter du fait que jusqu'à maintenant aucune manifestation d'hostilité ne se soit produite et que les effusions de sang aient été évitées. À partir de maintenant, nous espérons que, poussé par des souhaits communs et des intérêts semblables, le sentiment bienveillant qui existe en chacun de nous sera une garantie de paix et d'harmonie parfaites. La Compagnie de la Baie d'Hudson ayant de sa propre volonté confié le pouvoir administratif au peuple, le peuple règne maintenant, et nous lui souhaitons et envisageons pour lui un avenir magnifique.</p>

	<p>Le choix du Président a été particulièrement judicieux et diplomatique. De par ce choix, il y a maintenant comme premier dirigeant une personne dont les compétences administratives sont d'un niveau extrêmement élevé et qui, comprenant et appréciant parfaitement la mentalité publique, saura traiter les questions capitales à régler de la façon qui favorisera au mieux le bien public. Les autres dirigeants élus sont trop bien connus dans cette Colonie pour que nous devions en faire l'éloge. Leur excellente réputation personnelle et leur compétence et intégrité bien connues gagneront, nous en sommes certains, l'approbation chaleureuse de chacun.</p>

	<p>La Déclaration des droits créée par la Convention est, selon nous, très modérée et, si le Canada est aussi désireux qu'on le dit d'obtenir ce Territoire, il accordera ces droits sans hésiter. S'il ne le fait pas, toutefois, il y a un autre pays vers lequel nous tournons des regards pleins d'envie et qui nous garantira des intérêts comparés auxquels ceux que le Dominion offrait sont tout à fait insignifiants.</p>

	<p>La confirmation de Louis Riel en tant que Président du Gouvernement provisoire de la Terre de Rupert par la Convention a été annoncée au son des salves d'artillerie venant du Fort et des acclamations des délégués. La ville a accueilli l'annonce par de magnifiques feux d'artifice et des tirs continus d'armes légères. Les coups de feu et les acclamations se sont prolongés tard dans la nuit et tout le monde a participé à l'enthousiasme général. En conséquence de l'union amicale de toutes les parties autour d'une plate-forme commune, une amnistie générale sera bientôt proclamée pour les prisonniers politiques, les soldats seront renvoyés chez eux pour attendre leurs ordres et tout retournera dans l'ordre et la paix.</p>

	<p rendition="simple:centre">« <hi rendition="simple:italic">Vive la République</hi> »</p>

	<p rendition="simple:centre">___________________________</p>

	<p>Hier, les personnes suivantes ont été nommées délégués auprès du Canada au nom du peuple de la Rivière-Rouge :—</p>

	<p>Le Juge Black, le Rév. Richot, Alfred H. Scott.</p>

	<p rendition="simple:centre">___________________________</p>

	<p>Les délégués anglais ont organisé le mode d'élection de leurs douze représentants au sein du Gouvernement provisoire et la répartition est la suivante :</p>

	<p>St. Clements 1; St. Andrews 2; St. Paul's 1; Kildonan 1; St John's et ville de Winnipeg 1; St. Jame's [sic] 1; Headingly 1; St. Ann's 1; St. Margaret's 1; St. Mary's 1; — 12.</p>

	<p>Les élections devraient avoir lieu, si possible, la semaine prochaine. Dans chaque paroisse, les électeurs sont tous les résidents mâles âgés de 21 ans, et les élections se dérouleront durant une assemblée publique. La première réunion du Conseil n'a pas été fixée, mais il est entendu qu'elle aura lieu le plus vite possible.</p>


</div>

        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>