<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lgHC_AB_SK_1875-02-05" xml:lang="fr" type="full">
<teiHeader>
<fileDesc>

<titleStmt>
<title> <name type="legislature" ref="lg:lgHC">House of Commons</name>,
<date when="1875-02-05">5 February 1875</date>, Canadian Confederation with Alberta and Saskatchewan</title>
<respStmt>
<resp>Selection of input documents and completion of metadata</resp>
<persName ref="pers:HUDS1">Isabelle Carré-Hudson</persName>
</respStmt>
</titleStmt>

<publicationStmt> 

<p>Published by The Confederation Debates project.</p> </publicationStmt>

<sourceDesc>
<bibl corresp="bibl:lgHC">
<title>House of Commons Debates, Third Parliament, Second Session</title>.
<date when="1875"/>.
<pubPlace>Ottawa</pubPlace>:
<publisher>C.W. Mitchell, "Free Press", Elgin Street</publisher>.
<biblScope unit="page" from="6" to="8"/>.
</bibl>

<list>
<item> <ptr target="final/hocr/Alb_Sask_H_of_C_Page_013042-edit7460.hocr.html"/> </item>
<item> <ptr target="final/hocr/Alb_Sask_H_of_C_Page_013043-edit7517.hocr.html"/> </item>
<item> <ptr target="final/hocr/Alb_Sask_H_of_C_Page_013044-edit7553.hocr.html"/> </item>
</list>

</sourceDesc>

</fileDesc>

<encodingDesc> <samplingDecl> <p/> </samplingDecl> </encodingDesc>

<revisionDesc>
<change who="mholmes" when="2018-11-20">Transformed initial template file to incorporate corrected OCR content.</change>
<change who="ichudson" when="2018-11-20">Created this document, completed metadata. </change>
</revisionDesc>
</teiHeader>

<facsimile>
<surface xml:id="Alb_Sask_H_of_C_Page_013042"> <graphic url="final/images/Alb_Sask_H_of_C_Page_013042.jpg"/> </surface>
<surface xml:id="Alb_Sask_H_of_C_Page_013043"> <graphic url="final/images/Alb_Sask_H_of_C_Page_013043.jpg"/> </surface>
<surface xml:id="Alb_Sask_H_of_C_Page_013044"> <graphic url="final/images/Alb_Sask_H_of_C_Page_013044.jpg"/> </surface>
</facsimile>

<text>

<body>

<div type="debate">

<pb n="13042" facs="final/images/Alb_Sask_H_of_C_Page_013042.jpg"/>

    <fw type="num">6</fw>
    
<fw type="running">HOUSE OF COMMONS.</fw> 
    
    <p><supplied><persName ref="UNSPECIFIED">Mr. Frechette</persName></supplied></p>

<p>Cet exposé, M. l'ORATEUR, même si l'on <lb/>
en retranche ce qui a rapport aux measures <lb/>
si désirables qu'il nous aunonee, respire <lb/>
tant de franchise, tant de droiture d'inten<lb break="no"/>tion, et un si sincere désir de donner satis<lb break="no"/>faction à l'opinion publique, que le peuple <lb/>
de ce pays ne pent manquer d'en faire con<lb break="no"/>

<cb/>

transfer la tournure si nette et si claire avec <lb/>
la forme louche et tortueuse qu'assument <lb/>
souvent les documents de ce genre, mê<lb break="no"/>me dans les pays les mieux gouvernés, et <lb/>
d'en donner crédit à nos administrateurs. <lb/>
Le nays attendait beaucoup: on lui pro<lb break="no"/>met beaucoup. Et cela, sans ambages, <lb/>
sans échappatoires, sans faux-fuyants; <lb/>
avec cette même honnêteté qui a préside <lb/>
jusqu'ici à l'administration des affaires pu<lb break="no"/>bliques, depuis l'avénement du parti de la <lb/>
Réforme. <lb/></p> 

<p>Les principales measures sur lesquelles <lb/>
Son Excellence attire l'attention des deux <lb/>
branches de notre législature sont la créa<lb break="no"/>tion de la Cour Suprême, une loi de fail<lb break="no"/>lite, la réorganisation du gouvernement du <lb/>
Nord-Ouest, la consolidation des lois de ce <lb/>
territoire, une loi générale d'assurance, et <lb/>
une autre pour la protection des droits d'au<lb break="no"/>teurs. <lb/></p> 

<p>La plus importante de toutes ces mesu<lb break="no"/>res est, sans contredit, la création de cette <lb/>
Cour Suprême que l'on nous promet depuis <lb/>
si longtemps. Le besoin d'un haut tribu<lb break="no"/>nal prononçant en dernier ressort sur tou<lb break="no"/>tes les contestations judicaires, et auquel <lb/>
les questions constitutionnelles pourront <lb/>
être soumises, se fait sentir depuis bien <lb/>
des années, et même des avant l'éstablisse<lb break="no"/>ment de notre système politique actuel. <lb/>
Le droit d'appel au Conseil Privé de Sa <lb/>
Majesté n'a pas donné toute la satisfaction <lb/>
qu'il nous laissait d'abord entrevoir. A <lb/>
part l'inconvénient qu'il avait d'entrainer <lb/>
les plaideurs dans des frais et des retards <lb/>
considérables, il avait en outre celui bien <lb/>
autrement grave de subordonner l'action <lb/>
de nos tribunaux à une Cour de Justice <lb/>
certainement inférieure à eux sous bien <lb/>
des rapports. Loin de moi, M. l'ORATEUR, <lb/>
l'intention de révoquer en doute le savoir <lb/>
ou l'impartialité des Honorables Conseil<lb break="no"/>lers Privés de Sa Majesté; mais une cho<lb break="no"/>se ne peut faire de doute pour personne, <lb/>
c'est que les juges de notre pays doivent <lb/>
nécessairement être plus compétents pour <lb/>
pronouncer sur nos intéréts en litige, que <lb/>
des juges plus ou moins étrangers à nos <lb/>
lois, à nos moeurs et à nos coutumes, quelles <lb/>
que soient leur science et leur bonne vo<lb break="no"/>lonté. De sorte que, M. l'ORATEUR, quand <lb/>
même l'establissement d'une Cour Suprême <lb/>
ne serait point absolument nécessaire aux <lb/>
intéréts géneraux du pays, comme tribu<lb break="no"/>nal constitutionnel, les intéréts particeuliers <lb/>
le demandent d'une manière pressante. <lb/>
Ce sera le couronnement de notre edifice <lb/>

<pb n="13043" facs="final/images/Alb_Sask_H_of_C_Page_013043.jpg"/> 

<fw type="running">FEBRUARY 5, 1875.</fw> 
    <fw type="num">7</fw>

judiciaire. La nation canadienne a laissée <lb/>
tomber ses langes; à peine sent-elle la li<lb break="no"/>sière que tient encore en mains la mère<lb break="no"/>patrie; donnons à ses institutions tout le <lb/>
perfectionnement et tout le développement <lb/>
possible, si nous voulons qu'elle soit prête, <lb/>
lorsque l'heure de la virilité sonnera pour <lb/>
elle. (Appl.) <lb/></p> 

<p>Quand à la loi de la faillite, je n'en dirai <lb/>
rien. Son utilité est constatée par tous; <lb/>
et cette Honorable Chambre se rappelle <lb/>
sans doute encore les judicieuses remar<lb break="no"/>ques que faisait à ce sujet l'Honorable dé<lb break="no"/>puté de Toronto-Ouest, à pareille époque et <lb/>
en pareille circonstance, l'année dernière. <lb/>
Les événements ont retardé jusqu'ici l'a<lb break="no"/>doption de cette importante mesure: espé<lb break="no"/>rons que ce retard n'aura servi qu'à la ren<lb break="no"/>dre plus parfaite, et que la présente session <lb/>
n'apportera aucun obstacle à son adoption <lb/>
finale. <lb/></p> 

<p>On ne peut pas s'attendre, M. l'ORATEUR, <lb/>
à ce que j'entre dans les détails des diffé<lb break="no"/>rentes mesures auxquelles il est fait allu<lb break="no"/>sion dans le Discours du Trône. Je me <lb/>
contenterai d'en constater l'importance, et <lb/>
de féliciter le gouvernement d'en avoir com<lb break="no"/>pris toute l'opportunité, et de ne pas avoir <lb/>
reculé devant la tâche. Un mot seulement <lb/>
de la loi qu'on nous annonce relativement <lb/>
à la protection des droits d'auteurs. La <lb/>
carrière littéraire est encore fort restreinte <lb/>
dans notre pays, M. l'ORATEUR; mais si <lb/>
petit que soit le nombre de nos écrivains, <lb/>
ils ont droit à la protection des lois. Les <lb/>
travaux de l'esprit ont leur noblesse et leur <lb/>
poids, et les fruits de l'intelligence sont une <lb/>
propriété aussi sacrée que tout autre, et <lb/>
qui a le droit d'être respectée et protégée <lb/>
comme tout autre. <lb/></p> 

<p>Au nom des lettres donc; au nom de <lb/>
tous ceux qui vivent de leur plume, ou <lb/>
qui, par amour de l'art, se livrent au noble <lb/>
travail de la pensée, je remercie le gouver<lb break="no"/>nement de l'initiative qu'il prend aujour<lb break="no"/>d'hui sur cette question. <lb/></p> 

<p>Nous devons aussi féliciter le gouverne<lb break="no"/>ment sur la politique large et généreuse <lb/>
qu'il a suivie jusqu'ici dans l'administration <lb/>
des affaires publiques en général. Aucun <lb/>
interêt n'a été négligé. Les grandes entre<lb break="no"/>prises publiques ont reçu une impulsion <lb/>
d'autant plus sûre et d'autant plus durable, <lb/>
qu'elle est sagement proportionnée aux be<lb break="no"/>soins et aux ressources du pays. <lb/></p> 

<p>L'immigration a reçu aussi toute <lb/>
l'attention qu'elle mérite. De concerts <lb/>
avec les gouvernments locaux des <lb/>

<cb/>

différentes provinces de la confé<lb break="no"/>dération, le gouvernement fédéral a pris <lb/>
des mesures pour donner le plus de déve<lb break="no"/>loppement possible à cette importante <lb/>
branche de notre administration. Non <lb/>
seulement on s'est occupé d'attirer sur nos <lb/>
bords le trop plein des populations euro<lb break="no"/>péennes; mais, ce qui este beaucoup plus <lb/>
important encore, on s'est attaché tout par<lb break="no"/>ticulièrement à trouver les noyens de rete<lb break="no"/>nir chez nous ces nombreux émigrants qui, <lb/>
chaque année, passent la frontière en si grand <lb/>
nombre, pour aller demander du pain à la <lb/>
république voisine. Bien plus, M. l'ORA<lb break="no"/>TEUR, je ocnstate avec plaisir que nous ne <lb/>
sommes plus au temps où nos frères émi<lb break="no"/>grés aux Etats-Unis étaient considérés <lb/>
comme une population abâtardie et indigne <lb/>
de tout interêt; au temps où l'un de nos <lb/>
sommes d'Etat pouvait s'écrier impunément <lb/>
dans cette même enceinte parlementaire: <lb/>
"Ils s'en vont, tant mieux: cela fera de la <lb/>
place pour d'autres!" Le gouvernement <lb/>
d'aujourd'hui a énergiquement répudié cette <lb/>
malheureuse parole, M. l'ORATEUR; (App.) <lb/>
et les mesures qu'il prend aujourd'hui nous <lb/>
font espérer qu'il viendra un jour où tous <lb/>
les enfants du sol aujourd'hui dispersés ça <lb/>
et là dans l'Union Américaine; où toute la <lb/>
grande famille canadienne se trouvera <lb/>
réunie de nouveau sous un même drapeau <lb/>
national pour travailler d'un commun ac<lb break="no"/>cord au bonheur de la patrie commune. <lb/>
(App.) C'est le but patriotique où tendent <lb/>
les efforts de nos administrateurs. Qu'ils <lb/>
persistent dans la voie où ils sont entrés; <lb/>
et ce but, ils l'atteindront, en s'assurant pour <lb/>
jamais la reconnaissance de tout un peuple <lb/>
que les circonstances on forcé d'aller vivre <lb/>
en exil. <lb/></p> 

<p>Un autre bon point en faveur du gou<lb break="no"/>vernement, c'est le zèle plein de philan<lb break="no"/>thropie qu'ils ont déployé dans l'adminis<lb break="no"/>tration des affaires du Nord-Ouest. <lb/></p> 

<p>Le mal était pressant, M. l'ORATEUR. <lb/>
Dans ces immenses territoires où la civili<lb break="no"/>sation a à peine pénétré, les meurtres et le <lb/>
brigandage régnaient sans contrainte, depuis <lb/>
quelques années surtout. Le traffic de <lb/>
l'acohol était devenu une plaie terrible <lb/>
parmi les Indiens, et les assassinats se mul<lb break="no"/>tipliaient par centaines, malgré les efforts <lb/>
incessants des missionnaires de toutes les <lb/>
croyances. <lb/></p> 

<p>Aujourd'hui les choses sont changées. <lb/>
Des corps de police ont été envoyés jusqu'<lb break="no"/>au pied des montagnes rocheuses; et pen<lb break="no"/>dant que ces troupes maintiennent l'ordre <lb/>

<pb n="13044" facs="final/images/Alb_Sask_H_of_C_Page_013044.jpg"/> 

<fw type="num">8</fw>
<fw type="running">HOUSE OF COMMONS.</fw> 

et la paix parmi les tribus sauvages, pro<lb break="no"/>tégent les missionnaires, répriment la con<lb break="no"/>trebande, défendent la vie et la propriété <lb/>
des colons, des magistrats sont là pour <lb/>
mettre à exécution les lois du pays, et pour <lb/>
punir les prévaricateurs. Instruits de ces <lb/>
intentions pacifiques, les Indiens ont reçu <lb/>
nos envoyés de la manière la plus cordiale; <lb/>
et nous puvons constater aujourd'hui avec <lb/>
bonheur que le territoire du Nord Ouest <lb/>
jusqu'à présent plus ou moins voué au bri<lb break="no"/>gandage et à l'anarchie entre en pleine voie <lb/>
de civilisation, surtout depuis la signature <lb/>
du traité du Lac Qu'Appelle auquel Son <lb/>
Excellence a fait allusion dans le Discours <lb/>
du Trône, et qui met sous le contrôle direct <lb/>
du gouvernment un territoire de 75,000 <lb/>
milles quarrés. <lb/></p> 

<p>Voilà, M. l'ORATEUR, où conduit une po<lb break="no"/>litique sage et honnête, une politique qui <lb/>
met les intérêts généraux du pays au-dessus <lb/>
des intérêts du parti et des ambitions per<lb break="no"/>sonnelles des gouvernants. <lb/></p> 

<p>Il est une question, M. l'ORATEUR, à la<lb break="no"/>quelle je ne puis me dispenser de toucher <lb/>
avant de terminer les quelques remarques <lb/>
que j'ai l'honneur de faire à cette Hono<lb break="no"/>rable Chambre, question qui, depuis quel<lb break="no"/>que temps sutout, a eu le privilège d'inté<lb break="no"/>resser à un haut dégré l'opinion publique. <lb/>
Je veux parler des troubles de Manitoba <lb/>
et des graves conséquences qu'ils ont en<lb break="no"/>traînées. <lb/></p> 

<p>Cette question, M. l'ORATEUR, et des <lb/>
plus délicates, en ce sens qu'elle est générale<lb break="no"/>ment envisagée à des points de vue diame<lb break="no"/>tralement opposés par certaines portions con<lb break="no"/>dérables de notre population. Les esprits <lb/>
se sont passionnés de part et d'autres: on <lb/>
a fait des appels imprudents aux préjugés <lb/>
nationaux et religieux, sans autre résultat <lb/>
que celui de rendre la solution du problème <lb/>
de plus en plus difficile. <lb/></p> 

<p>Son Excellence nous annonce dans le <lb/>
Discours du Trône que des documents rela<lb break="no"/>latifs à cette question vont prochainement <lb/>
être soumis à cette Honorable Chambre. <lb/>
Ces documents sont-ils de nature à compli<lb break="no"/>quer la question ou à hâter sa solution, <lb/>
nous n'en savons rien. Espérons néan<lb break="no"/>moins que le pays saura bientôt à quoi s'en <lb/>
tenir, et que les hommes modérés de tous <lb/>
les partis réussiront à s'entendre de façon à <lb/>
maintenir la paix, l'harmonie et la bonne <lb/>
entente parmi les divers éléments qui com<lb break="no"/>posent notre population, (App.) Les idées <lb/>
de conciliation prévaudront, j'en suis sûr; <lb/>
et bientôt, je l'espère, des bords du Pacifi<lb break="no"/>

<cb/>

que jusqu'aux Provinces du golfe, l'esprit <lb/>
de concorde et d'union règnera sans par<lb break="no"/>tage. Nous ne serons plus des Français, <lb/>
des Anglais, des Ecossais ou des Irlandais, <lb/>
nous serons des Canadiens. Nous ne for<lb break="no"/>merons plus qu'une seule et grande nation <lb/>
au patriotisme vivace et aux nobles aspira<lb break="no"/>tions, travaillant comme un seul homme <lb/>
à la prospérité commune, et marchant d'un <lb/>
même pas vers un avenir plein de grandeur <lb/>
et de fécondité. <lb/></p> 

<p>Notre pays grandit et progresse rapide<lb break="no"/>ment. Comme l'a dit, hier, Son Excellen<lb break="no"/>ce, notre commerce ne s'est aucunement <lb/>
ressenti de la terrible crise financière par <lb/>
laquelle viennent de passer nos voisins qui <lb/>
avaient jusqu'ici étonné le monde par leur <lb/>
prodigieuse prospérité. Sachons être à la <lb/>
hauteur des circonstances; montrons-nous <lb/>
les dignes enfants d'un pays si plein de <lb/>
ressources et de promessess; et ne laissons <lb/>
pas germer chez nous ces divisions intesti<lb break="no"/>nés qui sont le caractère distinctif des peu<lb break="no"/>ples en décadence! <lb/></p> 

<p>J'ai donc l'honneur M. l'ORATEUR de <lb/>
proposer l'adresse qui est maintenant devant <lb/>
cette Chambre. <lb/></p>

</div>
</body>
</text>
</TEI>