<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xml:id="lgPCLC_fr_1865-02-03"
 xml:lang="fr"
 type="full">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>

<title>
<name type="legislature" ref="lg:lgPCLCoun">Conseil Législatif</name>, <date when="1865-02-03">3 Février 1865</date>, Provinces de L'Amerique Britannique du Nord, Débats de la Confédération.</title>
 
<respStmt>
<resp>Selection of input documents and completion of metadata</resp>
<persName ref="pers:LANG4">Dave Lang</persName> 
<!-- DL xml markup only -->
</respStmt>
 
</titleStmt>
 
<publicationStmt>

<p>Published by The Confederation Debates project.</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>

<bibl corresp="bibl:lgPCLC_fr">
 
<title>Débats Parlementaires sur la Question de la Confédération des Provinces de L'Amérique Britannique du Nord</title>.

<date when="1865"/>. 

<pubPlace>Québec</pubPlace>: <publisher>Hunter, Rose et Lemieux, Imprimeurs Parlementaires</publisher>.

<biblScope unit="page" from="1" to="14"/>.
</bibl>

<list>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0001.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0002.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0003.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0004.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0005.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0006.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0007.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0008.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0009.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0010.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0011.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0012.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0013.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0014.hocr.html"/> 
</item>


</list>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<samplingDecl>

<p/>
</samplingDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<change who="mholmes" when="2018-03-18">Transformed initial template file to incorporate corrected OCR content.</change>

<change who="DLANG4" when="2018-03-18">Created this document, completed metadata.</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0001">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0001.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0002">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0002.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0003">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0003.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0004">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0004.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0005">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0005.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0006">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0006.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0007">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0007.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0008">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0008.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0009">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0009.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0010">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0010.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0011">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0011.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0012">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0012.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0013">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0013.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0014">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0014.jpg"/>
</surface>
</facsimile>

<text>
<body>

<div type="debate">
<pb n="1" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0001.jpg"/>
<fw type="num">1</fw>

<!-- DL, 2018-03-18, commented out below, duplicate intro information -->

<!--<fw type="running">DÉBATS</fw>

<fw type="num">PARLEMENTAIRES</fw>

SUR LA <lb/></p> 

<p>QUESTION DE LA CONFÉDÉRATION DES PROVINCES DE <lb/>
L'AMÉRIQUE BRITANNIQUE DU NORD. <lb/></p> 

<p>Troisième Session, Huitième Parlement de la Province du Canada, tenue <lb/>
en la Vingt- Huitième année du Règne de Sa Majesté la REINE <lb/></p> 

<p>VICTORIA. <lb/></p> <lb/>-->

<div type="section"><head rendition="simple:centre">CONSEIL LEGISLATIF.</head></div>

<div type="section"> <head rendition="simple:right">VENDREDI, 3 <hi rendition="simple:italic">février</hi> 1865.</head>

<p>L'<persName ref="pers:TACH1">HON. SIR E. P. TACHÉ</persName> propose <lb/>
" qu'une humble adresse soit présentée à Sa <lb/>
" Majesté, pour la prier qu'il lui plaise de <lb/>
" faire soumettre au Parlement Impérial, <lb/>
" une mesure ayant pour objet l'union des <lb/>
" Colonies du Canada, de la Nouvelle-Ecosse, <lb/>
" du Nouveau-Brunswick, de Terreneuve et <lb/>
" de l'Ile du Prince-Edouard, sous un même <lb/>
" gouvernement, la dite mesure devant être <lb/>
" basée sur les résolutions qui ont été adop<lb break="no"/>" tées à la conférence des délégués de ces <lb/>
" colonies, tenue en la cité de Québec, le <lb/>
" 10 octobre 1864:"<lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>1. Une union fédérale sous la couronne de la <lb/>
Grande-Bretagne aurait l'effet de sauvegarder les <lb/>
intérêts les plus chers et d'accroître la prospérité <lb/>
de l'Amérique Britannique du Nord, pourvu <lb/>
qu'elle puisse s'effectuer à des conditions équi<lb break="no"/>tables pour les diverses provinces. </p> 

<p>2. Le meilleur système de fédération pour les <lb/>
provinces de l'Amérique Britannique du Nord, le <lb/>
propre, dans les circonstances, à protéger <lb/>
les intérêts des diverses provinces et à produire <lb/>
l'efficqcité, l'harmonie et la stabilité dans le fonc<lb break="no"/>tionnement de l'union, serait un gouvernement <lb/>
chargé du contrôle des choses communes à tout <lb/>
le pays, et des gouvernements locaux pour chacun <lb/>
des deux Canadas, et pour la Nouvelle-Ecosse, le <lb/>
Nouveau-Brunswick et l'Ile du Price-Edouard, <lb/>
lesquels seraient chargée du contrôle des affaires <lb/>
locales dans leurs sections respectives; — des <lb/>
dispositions étant faites pour admettre dans <lb/>
l'union, à des conditions équitables, Terreneuve, <lb/>
le territoire du Nord-Ouest, la Colombie Anglaise <lb/>
et Vancouver.<lb/>

<cb/>

3. En rédigeant une constitution pour le gou<lb break="no"/>vernement général, la convention ayant en vue <lb/>
de resserrer autant que possible les liens qui nous <lb/>
unissent a la mère-patrie, et de servir les plus <lb/>
chers intérêts des habitants de ces provinces, dé<lb break="no"/>sire, autant que le permettront les circonstances, <lb/>
prendre pour modèle la constitution britannique. <lb/></p> 

<p>4. Le pouvoir ou gouvernement exécutif rési<lb break="no"/>dera dans le souverain du royaume-uni de la <lb/>
Grande-Bretagne et d'Irlande, et sera administré <lb/>
par le souverain ou le représentant. du souverain, <lb/>
suivant les principes de la constitution britan<lb break="no"/>nique. <lb/></p> 

<p>5. Le souverain ou le représentant du souverain <lb/>
sera le commandant en chef des milices de terre <lb/>
et de mer. <lb/></p> 

<p>6. Il y aura pour toutes les provinces fédérées <lb/>
une législature on parlement général, composé <lb/>
d'un conseil législatif et d'une chambre des com<lb break="no"/>munes. <lb/></p> 

<p>7. Pour former le conseil législatif, les pro<lb break="no"/>vinces fédérées seront considérées comme formant <lb/>
trois divisions: 1o. Le Haut-Canada; 2o. Le <lb/>
Bas-Canada; 3o. La Nouvelle-Ecosse, le Nouveau-<lb break="yes"/>Brunswick et l'Ile du Prince-Edouard —chaque <lb/>
division ayant un égal nombre de représentants <lb/>
dans le conseil législatif. <lb/></p> 

<p>8. Le Haut-Canada sera représenté dans le <lb/>
conseil législatif par 24 membres, le Bas-Canada <lb/>
par 24, et les trois provinces maritimes aussi par <lb/>
24, dont dix pour la Nouvelle-Ecosse, dix pour le <lb/>
Nouveau-Brunswick et quatre pour l'Ile du Prince-<lb break="yes"/>Edouard.<lb/></p> 

<p>9. La colonie de Terreneuve aura droit d'entrer <lb/>
dune l'union projetée avec une représentation de <lb/>
quatre membres dans le conseil législatif. <lb/></p> 

<p>10. Les conditions d'admission dans l'union, du <lb/>
territoire du nord-ouest, de la Colombie Britan<lb break="no"/>nique et de Vancouver, seront déterminées par le <lb/>
parlement fédéral et approuvées par Sa Majesté; <lb/>
en ce qui regarde l'admission et les conditions <lb/>
d'admission de la Colombie Britannique ou de<lb/>
Vancouver, il faudra le consentement de la légis<lb break="no"/>lature locale.<lb/></p>

<pb n="2" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0002.jpg"/> 
<fw type="num">2</fw>

<p>11. Les conseillers législatifs seront nommés <lb/>
à vie par la couronne, sous le grand sceau du gou<lb break="no"/>vernement général; mais ils perdront leurs sièges <lb/>
par le fait d'une absence continue de deux années <lb/>
consécutives.  <lb/></p> 

<p>12. Les conseillers législatifs devront être sujets ,     <lb/>
britanniques nés ou naturalisés, avoir au moins<lb/>
30 ans, posséder et continuer à posséder en pro<lb break="no"/>priétés foncières, une valeur de $4,000, en sus de <lb/>
toute hypothèque, dettes et obligations; mais en <lb/>
ce qui a rapport a Terreneuve et à l'Ile du Prince-<lb break="yes"/>Edouard, la propriété pourra être réelle ou per<lb break="no"/>sonnelle. <lb/></p> 

<p>13. Le conseil législatif décidera toute question <lb/>
relative à l'éligibilité ou à l'inéligibilité de ses <lb/>
membres. <lb/></p> 

<p>14. Les premiers conseillers législatifs fédé<lb break="no"/>raux seront pris dans les conseils législatifs <lb/>
actuels des diverses provinces, excepté pour ce <lb/>
qui regarde l'Ile du Prince- Edouard. S'il ne s'en <lb/>
trouvait pas assez parmi ces conseillers qui fussent <lb/>
éligibles ou qui voulussent servir, le complément <lb/>
devrait nécessairement être pris ailleurs. Ces <lb/>
conseillers seront nommés par la couronne à la <lb/>
recommandation du gouvernement général, et sur <lb/>
la présentation des gouvernements locaux res<lb break="no"/>pectifs. Dans ces nominations, on devra avoir <lb/>
égard aux droits des conseillers législatifs qui<lb/>
représentent l'opposition dans chaque province, <lb/>
afin que tous les partis politiques soient, autant <lb/>
que possible, équitablement représentés. <lb/></p> 

<p>l5. Le président du conseil législatif fédéral, <lb/>
jusqu'à ce qu'il en soit autrement décidé par le <lb/>
parlement, sera choisi parmi les conseillers légis<lb break="no"/>latif et nommé par la couronne, laquelle pourra, à <lb/>
volonté, lui conserver ou lui ôter sa charge. Il <lb/>
aura droit seulement à une voix prépondérante <lb/>
dans le cas d'une égale division des votes. <lb/></p> 

<p>16. Chacun des vingt-quatre conseillers légis<lb break="no"/>latifs représentant le Bas-Canada dans le conseil <lb/>
législatif de la législature fédérale, sera nommé <lb/>
pour représenter l'un des vingt-quatre collèges <lb/>
électoraux nommés dans la cédule A du 1er ch. <lb/>
des Statuts Refondus du Canada, et ce conseiller <lb/>
devra résider ou posséder son cens d'éligibilité <lb/>
dans le collège dont la représentation lui sera <lb/>
assignée. <lb/></p> 

<p>17. La représentation, dans la chambre des <lb/>
communes, aura pour base la population dont le <lb/>
chiffre sera déterminé par le recensement officiel <lb/>
fait tous les dix ans; et le nombre des représen<lb break="no"/>tants sera d'abord de l94, distribués comme suit <lb/></p> 

<table>
<row><cell>Haut-Canada...</cell><cell><hi rendition="simple:right">82</hi></cell></row>
<row><cell>Bas-Canada...</cell><cell><hi rendition="simple:right">65</hi></cell></row>
<row><cell>Nouvelle-Ecosse...</cell><cell><hi rendition="simple:right">19</hi></cell></row>
<row><cell>Nouveau-Brunswick...</cell><cell><hi rendition="simple:right">15</hi></cell></row>
<row><cell>Ile de Terreneuve...</cell><cell><hi rendition="simple:right">8</hi></cell></row>
<row><cell>Ile du Prince-Edouard...</cell><cell><hi rendition="simple:right">5</hi></cell></row>
</table>

<p>18. Il ne pourra pas y avoir de changement <lb/>
dans le nombre des représentants des diverses <lb/>
provinces avant le recensement de 1871. <lb/></p> 

<p>19. Immédiatement après le recensement de <lb/>
1871 et chaque autre recensement décennal, la <lb/>
représentation de chacune des provinces, dans la <lb/>
chambre des communes sera répartie de nouveau <lb/>
en prenant pour base la population. <lb/></p> 

<p>20. Pour les de ces nouvelles répartitions,<lb/>
le Bas-Canada n'aura jamais ni plus ni moins que<lb/>

<cb/>

65 représentants, et chacune des autres sections <lb/>
recevra, à chaque telle nouvelle répartition, pour <lb/>
les dix années qui suivront, le nombre de membres <lb/>
auquel elle aura droit en prenant pour base de <lb/>
calcul le nombre d'âmes représenté, suivant le <lb/>
recensement alors dernier, par chacun des 65 <lb/>
membres du Bas-Canada. <lb/></p> 

<p>21. Nulle réduction n'aura lieu dans le nombre <lb/>
des représentants élus pour une province quel<lb break="no"/>conque, à moins que le chiffre de sa population <lb/>
n'ait décru de 5 pour cent, ou plus, relativement <lb/>
à la population totale des provinces fédérées. <lb/></p> 

<p>22. En supputant, à chaque période décennale, <lb/>
le nombre de représentants auquel chaque section <lb/>
aura droit, on ne prendra en considération les <lb/>
fractions que lorsqu'elles dépasseront la moitié du <lb/>
nombre qui donnera droit à un représentant, au<lb break="no"/>quel cas ces fractions auront, chacune, droit à un <lb/>
représentant. <lb/></p> 

<p>23. Les législatures des diverses provinces divi<lb break="no"/>seront respectivement celles-ci en comtés et en <lb/>
définiront les limites. <lb/></p> 

<p>24. Les législatures locales pourront, de temps <lb/>
à autre, changer les districts électoraux pour les <lb/>
fins de la représentation dans la législature locale, <lb/>
et distribuer, de la manière qu'elles le jugeront <lb/>
convenable, les représentants auxquels elles auront <lb/>
respectivement droit. <lb/></p> 

<p>25. Le parlement fédéral pourra, quand il le <lb/>
jugera convenable, augmenter le nombre des <lb/>
membres, mais il devra conserver les proportions <lb/>
alors existantes. <lb/></p> 

<p>26. Jusqu'à ce qu'il en soit autrement décidé <lb/>
par le parlement fédéral, toutes les lois qui, à la <lb/>
date de la proclamation de l'union, seront en <lb/>
force dans les diverses provinces relativement à <lb/>
l'éligibilité ou l'inéligibilité des personnes à siéger <lb/>
ou à voter dans les assemblées législatives de ces <lb/>
provinces, ainsi qu'à la capacité ou à l'incapacité <lb/>
des électeurs, aux serments exigés des votants, <lb/>
aux officiers-rapporteurs ou à leurs pouvoirs et <lb/>
devoirs, aux élections, au temps que celles-ci peu<lb break="no"/>vent durer, aux élections contestées et aux procé<lb break="no"/>dures y incidentes, aux vacations des sièges en <lb/>
parlement, à l'émission et à l'exécution des nou<lb break="no"/>veaux brefs dans les cas de vacations occasionnées <lb/>
par d'autres causes que la dissolution du parle<lb break="no"/>ment; toutes ces lois s'appliqueront aux élec<lb break="no"/>tions des représentants de la chambre des com<lb break="no"/>munes, suivant la province pour laquelle ces <lb/>
representants seront élus. <lb/></p> 

<p>27. La durée de chaque chambre des communes <lb/>
sera de cinq ans, à compter du jour du rapport <lb/>
des brefs d'élection, à moins que le parlement ne <lb/>
soit dissous plus tôt par le gouverneur-général. <lb/></p> 

<p>28. Il y aura une session du parlement fédéral <lb/>
au moins une fois par année, de manière qu'il ne <lb/>
devra jamais s'écouler plus de douze mois entre <lb/>
la dernière séance d'une session et la première <lb/>
séance de la session suivante. <lb/></p> 

<p>29. Le parlement général aura le pouvoir de <lb/>
faire des lois pour la paix, le bien-être et le bon <lb/>
gouvernement des provinces fédérées, (sans toute<lb break="no"/>fois, pouvoir porter atteinte à la souveraineté de   <lb/>
l'Angleterre), et en particulier sur les sujets <lb/>
suivants: <lb/></p> 

<p>l. La dette et la propriété publiques; <lb/>
2. Le commerce; <lb/>
3. L'imposition ou le règlement de droits de <lb/>
douane sur les importations et sur les <lb/>

<pb n="3" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0003.jpg"/> 
<fw type="num">3</fw>

exportations, excepté sur les exporta<lb break="no"/>tions du bois carré, des billets, des <lb/>
mâts, des espars, des madriers, du bois <lb/>
scié, du charbon et des autres miné<lb break="no"/>maux; <lb/></p> 

<p>4. L'imposition ou le règlement <lb/>
d'accise; <lb/></p> 

<p>5. Le prélèvement de deniers par tous autres <lb/>
modes ou systèmes de taxation; <lb/></p> 

<p>6. Les emprunts d'argent sur le crédit public; <lb/></p> 

<p>7. Le service postal; <lb/></p> 

<p>8. Les lignes de bateaux à vapeur ou d'autres <lb/>
bâtiments. les chemins de fer, les ca<lb break="no"/>naux et autres travaux qui relieront <lb/>
deux ou plusieurs provinces on se pro<lb break="no"/>longeront au-delà des limites de l'une <lb/>
d'elles; <lb/></p> 

<p>9. Les lignes de bateaux à vapeur entre les <lb/>
provinces fédérées et d'autres pays; <lb/></p> 

<p>Les communications télégraphiqnes et l'in<lb break="no"/>corporation des compagnies télégra<lb break="no"/>phiques; <lb/></p> 

<p>11. Tous autres travaux qui, bien que situés <lb/>
dans une seule province, seront spé<lb break="no"/>cialement déclarés dans les actes qui <lb/>
les autoriseront être d'un avantage <lb/>
général; <lb/></p> 

<p>12 Le recensement; <lb/></p> 

<p>13. La milice, le service militaire et naval, et <lb/>
la défense du pays: <lb/></p> 

<p>14. Les amarques, les bouées et les phares; <lb/></p> 

<p>15. La navigation et ce qui a rapport aux bâti<lb break="no"/>ments (<hi rendition="simple:italic">shipping</hi>); <lb/></p> 

<p>16. La quarantaine; <lb/></p> 

<p>17. Les pêcheries des côtes de la mer et de l'in<lb break="no"/>térieur; <lb/></p> 

<p>18. Les traverses entre une province et un pays <lb/>
étranger ou entre deux des provinces; <lb/></p> 

<p>19. Le cours monétaire et le monnayage; <lb/></p> 

<p>20. Les banques, l'incorporation de banques et <lb/>
l'émission du papier-monnaie; <lb/></p> 

<p>21. Les caisses d'épargne; <lb/></p> 

<p>22. Les poids et mesures; <lb/></p> 

<p>23. Les lettres de change et les billets promis<lb break="no"/>soires; <lb/></p> 

<p>24. L'intérêt; <lb/></p> 

<p>25. Les offres légales; <lb/></p> 

<p>26. La banqueroute et l'insolvabilité; <lb/></p> 

<p>27. Les brevets d'invention et de découverte: <lb/></p> 

<p>28. Les droite d'auteur; <lb/></p> 

<p>29. Les Sauvages et les terres réservés pour <lb/>
les Sauvages; <lb/></p> 

<p>30. La naturalisation et les aubains; <lb/></p> 

<p>3l- Le mariage et le divorce; <lb/></p> 

<p>82. La loi criminelle, excepté la constitution <lb/>
des cours de juridiction criminelle, <lb/>
mais y compris la procédure en matière <lb/>
criminelle; <lb/></p> 

<p>33- Toute mesure tendante à rendre uniformes <lb/>
les lois relatives à la propriété et aux <lb/>
droits civils dans le Haut-Canada, la <lb/>
Nouvelle-Écosse, le Nouveau-Bruns<lb break="no"/>wick, l'Ile du Prince-Edouard et l'Ile <lb/>
de Terreneuve, ainsi que la procédure <lb/>
de toutes les cours de justice dans ces <lb/>
provinces. Mais nul statut à cet effet <lb/>
n'aura force ou autorité dans aucune <lb/>
de ces provinces avant d'avoir reçu la <lb/>
sanction de sa législature locale; <lb/></p>

<cb/>

<p>34. L'établissement d'une cour générale d'ap<lb break="no"/>pel pour les provinces fédérées;<lb/></p> 

<p>35. L'immigration; <lb/></p> 

<p>36. L'agriculture; <lb/></p> 

<p>37. Et, généralement, toutes les matières d'un <lb/>
caractère général qui ne seront pas <lb/>
spécialement et exclusivement réser<lb break="no"/>vées au contrôle des législatures et des <lb/>
gouvernements locaux. <lb/></p> 

<p>30. Le gouvernement général et le parlement <lb/>
auront tous les pouvoirs dont ils auront besoin, <lb/>
comme portion de l'Empire Britannique, pour <lb/>
remplir, envers les pays étranger, les obligations <lb/>
naissant des traités qui existeront ou pourront <lb/>
exister entre la Grande-Bretagne et ces pays. <lb/></p> 

<p>31. Le parlement fédéral pourra aussi, quand <lb/>
il le jugera convenable, créer de nouveaux tribu<lb break="no"/>naux judiciaires, et le gouvernement général <lb/>
nommer en conséquence de nouveaux juges et de <lb/>
nouveaux officiers, si la chose parait avantageuse <lb/>
au public ou nécessaire à la mise en force des lois <lb/>
du parlement <lb/></p> 

<p>32. Toutes les cours, les juges et les officiers <lb/>
des diverses provinces devront aider le gouver<lb break="no"/>nement génêrai et lui obéir dans l'exercice de ses <lb/>
droits et de ses pouvoirs; pour ces objets, ils <lb/>
seront considérés comme cours, juges et officiers <lb/>
du gouvernement général. <lb/></p> 

<p>33. Le gouvernement général nommera et <lb/>
paiera les juges des cours supérieures, dans les <lb/>
diverses provinces. et des cours de comté. dans <lb/>
le Haut-Canada, et le parlement déterminera leurs <lb/>
salaires. <lb/></p> 

<p>34- Jusqu'à ce qu'on ait refondu les lois du <lb/>
Haut-Canada, du Nouveau-Brunswick, de la <lb/>
Nouvelle-Écosse, de 'Terreneuve et de l'Ile du <lb/>
Prince-Edouard, les juges de ces provinces, qui <lb/>
seront nommés par le gouvernement général, <lb/>
seront pris dans leurs barreaux respectifs. <lb/></p> 

<p>35. Les juges des cours du Bas-Canada seront <lb/>
choisis parmi les membres du barreau du Bas-<lb break="yes"/>Canada, <lb/></p> 

<p>36. Les juges de la Cour d'Amirauté, qui <lb/>
reçoivent maintenant des salaires, seront payés <lb/>
par le gouvernement général. <lb/></p> 

<p>37. Les juges des cours supérieures conserve<lb break="no"/>ront leurs charges durant bonne conduite, et ne <lb/>
pourront être déplacés que sur une adresse des <lb/>
deux chambres du parlement. <lb/></p> 

<p>38. Chaque province aura un officier exécutif <lb/>
appelé lieutenant-gouverneur, lequel sera nommé <lb/>
par le gouverneur-général en conseil, sous le <lb/>
grand sceau des provinces fédérées, et durant <lb/>
bon plaisir: mais ce bon plaisir ne devra pas être <lb/>
exercé avant cinq ans accomplis, à moins qu'il y <lb/>
ait cause, et cette cause devra être communiquée <lb/>
par écrit au lieutenant-gouverneur immédiate<lb break="no"/>ment après sa démission, et aussi, par message, <lb/>
aux deux chambres du parlement, dans la pre<lb break="no"/>mière semaine de la première session qui suivra. <lb/></p> 

<p>39. Les lieutenants-gouvernement des provinces <lb/>
seront payés par le gouvernement général. <lb/></p> 

<p>40. La convention, en réglant ainsi les salaires <lb/>
des lieutenants-gouverneurs, ne prétend pas por<lb break="no"/>ter préjudice à la réclamation de l'Ile du Prince-<lb break="yes"/>Edouard auprès du gouvernement impérial pour <lb/>
le salaire maintenant payé à son lieutenant-gou <lb/>
verneur. <lb/></p> 

<p>41. Les gouvernements et les parlements des di<lb break="no"/>

<pb n="4" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0004.jpg"/> 
<fw type="num">4</fw>

verses provinces seront constitués en la manière<lb/>
que leurs législatures actuelles jugeront respec<lb break="no"/>tivement à propos de les établir.<lb/></p> 

<p>42. Les législatures locales auront le pouvoir <lb/>
d'amender ou changer de temps à autre leurs <lb/>
constitutions. <lb/></p> 

<p>43. Les législatures locales auront le pouvoir de <lb/>
faire des lois sur les sujets suivants: <lb/></p> 

<p>1. La taxation directe, et l'imposition de droits <lb/>
sur l'exportation du bois carré, des <lb/>
billots, mâts, espars, madriers et bois <lb/>
sciés. et du charbon et des autres mi<lb break="no"/>néraux; <lb/></p> 

<p>2. Les emprunts d'argent sur le crédit de la <lb/>
province; <lb/></p> 

<p>3. L'établissement de charges locales, et la <lb/>
manière dont elles seront. tenues, la <lb/>
nomination et le paiement des officiers <lb/>
locaux; <lb/></p> 

<p>4. L'agriculture; <lb/></p> 

<p>5. L'immigration; <lb/></p> 

<p>6. L'éducation, (sauf les droits et privilèges <lb/>
que les minorités catholiques ou pro<lb break="no"/>testantes dans les deux Canadas pos<lb break="no"/>sèderont par rapport à leurs écoles <lb/>
séparées au moment de l'Union); <lb/></p> 

<p>7. La vente et l'administration des terres pu<lb break="no"/>bliques, moins celles qui appartien<lb break="no"/>dront au gouvernement général; <lb/></p> 

<p>8. Les pêcheries des côtes de la mer et de l'in<lb break="no"/>térieur;   <lb/></p> <p/> 

<p>9. L'établissement, l'entretien et la régie des <lb/>
pénitenciers et des prisons de réforme; <lb/></p> 

<p>10. L'établissement, l'entretien et la régie des <lb/>
hôpitaux, des asiles, des lazarets et<lb/>
des institutions de charité quelcon<lb break="no"/>ques;<lb/></p> 

<p>11. Les institutions municipales; <lb/></p> 

<p>12. Les licences de boutiques, d'auberges,<lb/>
d'encanteurs et autres licences;<lb/></p> 

<p>13. Les travaux locaux;<lb/></p> 

<p>14. L'incorporation de compagnies privées ou <lb/>
locales, excepté celles qui auront pour <lb/>
objet des matières assignées au parle<lb break="no"/>ment fédéral; <lb/></p> 

<p>15. La propriété et les droits civils, moins ce <lb/>
qui est attribué au parlement fédéral; <lb/></p> 

<p>16. Les punitions par amendes, pénalités, em<lb break="no"/>prisonnement ou autrement, pour <lb/>
contravention aux lois qui sont de leur <lb/>
compétence législative; <lb/></p> 

<p>17. L'administration de la justice, y compris la <lb/>
constitution, le soutien et l'organisa<lb break="no"/>tion des cours de juridiction civile et <lb/>
criminelle, ainsi que la procédure en <lb/>
matière civile; <lb/></p> 

<p>18. Et généralement toutes les matières d'une <lb/>
nature privée ou locale non-assignés <lb/>
au parlement général. <lb/></p> 

<p>44. Le pouvoir de pardonner aux criminels, <lb/>
de commuer ou de remettre en tout ou en partie <lb/>
leurs sentences, ou de surseoir à leur exécution, <lb/>
lequel pouvoir appartient de droit à la couronne, <lb/>
résidera dans la personne des lieutenants-gouver<lb break="no"/>neurs en conseil; mais ceux-ci devront se con<lb break="no"/>former aux instructions qui pourront leur être <lb/>
adressées, de temps à autre, à cet égard, par le <lb/>
gouvernement général, ainsi qu'aux lois du par<lb break="no"/>lement général. <lb/></p> 

<p>45. Pour tout ce qui regarde les questions sou<lb break="no"/>

<cb/>

mises concurremment au contrôle du parlement <lb/>
fédéral et des législatures locales, les lois du par<lb break="no"/>lement fédéral devront l'emporter sur celles des <lb/>
législatures locales. Les lois de ces dernières <lb/>
seront nulles partout où elles seront en conflit <lb/>
avec celles du parlement général. <lb/></p> 

<p>46. Les langues anglaise et française pourront <lb/>
être simultanément employées dans les délibéra<lb break="no"/>tions du parlement fédéral ainsi que dans la lé<lb break="no"/>gislature du Bas-Canada, et aussi dans les cours <lb/>
fédérales et les cours du Bas-Canada. <lb/></p> 

<p>47. On ne pourra taxer les terres ou propriétés <lb/>
qui appartiendront au gouvernement fédéral ou <lb/>
aux gouvernement locaux. <lb/></p> 

<p>48. Tout <hi rendition="simple:italic">bill</hi> qui aura pour but d'approprier <lb/>
une portion quelconque du revenu public, de créer <lb/>
de nouvelles taxes ou de nouveaux impôts, devra, <lb/>
suivant le cas, être présenté d'abord dans la <lb/>
chambre des communes fédérales ou dans l'as<lb break="no"/>semblée législative locale, suivant le cas. <lb/></p> 

<p>49. Tout vote, résolution, adresse ou <hi rendition="simple:italic">bill</hi> des <lb/>
communes fédérales ou des assemblées législa<lb break="no"/>tives locales, qui aura pour but l'appropriation <lb/>
d'une partie quelconque du revenu, ou la création <lb/>
d'une taxe ou d'un impôt par un objet quelconque, <lb/>
devra, suivant le cas, être précédé d'un message <lb/>
du gouverneur-général ou du lieutenant-gouver<lb break="no"/>neur, présenté durant la session même où sera <lb/>
passé tel vote, résolution, adresse ou <hi rendition="simple:italic">bill</hi>. <lb/></p> 

<p>50. Tout <hi rendition="simple:italic">bill</hi> de la législature générale pourra <lb/>
être réservé en la manière ordinaire pour la sanc<lb break="no"/>tion de Sa Majesté, et les <hi rendition="simple:italic">bills</hi> des législatures <lb/>
locales pourront aussi, de la même manière, être <lb/>
réservés pour la considération du gouverneur<lb break="no"/>général. <lb/></p> 

<p>51. Les <hi rendition="simple:italic">bills</hi> de la législature générale seront <lb/>
sujets au désaveu de Sa Majesté, durant les deux <lb/>
ans qui suivront leur passation, comme l'ont été <lb/>
jusqu'à présent les <hi rendition="simple:italic">bills</hi> passés par les législatures <lb/>
des dites provinces, et ceux des législatures lo<lb break="no"/>cales seront sujets au désaveu du gouverneur-<lb break="yes"/>général durant les douze mois qui suivront leur <lb/>
adoption. <lb/></p> 

<p>52. Outaouais sera le siège du gouvernement <lb/>
fédéral,—sauf l'exercice de la prérogative royale. <lb/></p> 

<p>53. Sauf les mesures que pourront adopter par <lb/>
la suite les divers gouvernements locaux, le siège <lb/>
du gouvernement local du Haut-Canada sera To<lb break="no"/>ronto, et Québec sera celui du gouvernement du <lb/>
Bas-Canada; rien n'est changé en ce qui regarde <lb/>
le siège de chacun des gouvernements locaux des <lb/>
autres provinces. <lb/></p> 

<p>54. Tous fonds, argent en caisse, balances entre <lb/>
les mains des banquiers et toutes autres valeurs <lb/>
appartenant à chaque province, à l'époque de <lb/>
l'Union appartiendront au gouvernement général, <lb/>
excepté en ce qui est ci-dessous mentionné. <lb/></p> 

<p>55. Les travaux et propriétés publiques de <lb/>
chaque province, dont suit l'énumération, appar<lb break="no"/>tiendront au gouvernement général, savoir: <lb/></p> 

<p>1. Les canaux; <lb/></p> 

<p>2. Les havres publics; <lb/></p> 

<p>3. Les phares et jetées ou quais; <lb/></p> 

<p>4. Les bateaux à vapeur, les cures-môles et les <lb/>
autres vaisseaux publics;   <lb/></p> 

<p>5. Les améliorations des rivières et des lacs; <lb/></p> 

<p>6. Les chemins de fer et actions de chemin de <lb/>
fer; les hypothèques et autres dettes <lb/>
des compagnies de chemin de fer;<lb/></p> 

<p>7. Les routes militaires;    <lb/></p>

<pb n="5" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0005.jpg"/>
<fw type="num">5</fw>

<p>8. Les maisons de douane, les bureaux de <lb/>
poste et les autres édifices publics, <lb/>
excepté ceux qui seront réservés par <lb/>
le gouvernement général pour l'usage <lb/>
des législatures et des gouvernements <lb/>
locaux; <lb/></p> 

<p>9. Les propriétés transférées par le gouver<lb break="no"/>nement impérial, et connues sous le <lb/>
nom de. propriétés de l'ordonnance; <lb/></p> 

<p>l0. Les arsenaux, les salles d'exercice. les ha<lb break="no"/>billements, accoutrements militaires, <lb/>
munitions de guerre, etc; <lb/></p> 

<p>11. Et les terres réservées pour les objets <lb/>
publics. <lb/></p> 

<p>56. Toutes les terres, mines, minéraux et réser<lb break="no"/>ves royales qui appartiennent à Sa Majesté dans les <lb/>
provinces du Haut-Canada, du Bas-Canada, du <lb/>
Nouveau-Bunnswick, de la Nouvelle-Ecosse et de <lb/>
l'Ile du Prince-Edouard, pour l'usage de ces pro<lb break="no"/>vinces, appartiendront respectivement aux gou<lb break="no"/>vernements locaux des territoires où ils sont <lb/>
situés; assujétis néanmoins aux fidéicommis et <lb/>
aux intérêts d'autres tiers qui pourront exister <lb/>
relativement à ces terres. <lb/></p> 

<p>57. Toutes les sommes d'argent. dues par les <lb/>
acquéreurs ou les locataires de ces terres, mines, <lb/>
minéraux, à l'époque de l'Union, appartiendront <lb/>
aussi aux gouvernements locaux. <lb/></p> 

<p>58. Toutes valeurs ou propriétés se rattachant <lb/>
aux parties de la dette publique d'une province <lb/>
dont seront chargés les gouvernements locaux, <lb/>
appartiendront aussi à ces gouvernements res<lb break="no"/>pectivement. <lb/></p> 

<p>59. Les diverses provinces demeureront respec<lb break="no"/>tivement en possession de toutes les autres pro<lb break="no"/>priétés publiques situées dans leurs limites: mais <lb/>
la confédération aura le droit de prendre les terres <lb/>
ou les propriétés publiques dont elle aura besoin <lb/>
pour les fortifications ou la défense du pays. <lb/></p> 

<p>60. Le gouvernement général devra prendre <lb/>
comme siennes toutes les dettes et les obligations <lb/>
des diverses provinces. <lb/></p> 

<p>61. La dette du Canada qui ne sera pas spécia<lb break="no"/>lement à la charge du Haut ou du Bas-Canada <lb/>
respectivement, ne devra pas, au temps de l'Union, <lb/>
dépasser $62,500,000. la dette de la Nouvelle-<lb break="yes"/>Écosse $8,000 000, et celle du Nouveau-Bruns<lb break="no"/>wick $7,000,000. <lb/></p> 

<p>62. Dans le cas où la Nouvelle-Ecosse ou le <lb/>
Nouveau-Brunswick ne contracteraient pas d'obli<lb break="no"/>gations au-dela de celles auxquelles ces provinces <lb/>
sont actuellement assujéties, et que leurs dettes <lb/>
seraient respectivement moindres que sept millions <lb/>
et huit millions, à l'époque de l'Union, elles auront <lb/>
droit à. 5 p. 100 sur la différence qui existera entre <lb/>
les chiffres réels de leurs dettes et ceux de huit <lb/>
millions et sept millions respectivement, de la <lb/>
mêmeme manière qu'il est établi ci-dessous pour <lb/>
Terreneuve et l'Ile du Prince-Edouard. Cette <lb/>
résolution n'a. nullement pour but de restreindre <lb/>
les pouvoirs donnés aux gouvernements respectifs <lb/>
de ces provinces, par autorité législative, mais <lb/>
seulement de limiter le maximum de la dette dont <lb/>
devra se charger le gouvernement général. Pour-<lb break="yes"/>vu toujours que les pouvoirs ainsi conférés par <lb/>
les législature: respectives seront exercés dans le <lb/>
cours des cinq années qui suivront ce jour, sans <lb/>
quoi ils cesseront d'exister. <lb/></p> 

<p>63. Comme Terreneuve et l'Ile du Prince-<lb break="yes"/>Edouard n'ont contracté de dettes égales à <lb/>

<cb/>

celles des autres provinces, leurs gouvernements <lb/>
respectifs auront droit de recevoir à l'avance, du <lb/>
gouvernement général, en paiements semi-<lb break="yes"/>annuels, l'intérêt de 5 p. 100 sur la différence qui <lb/>
existera entre le montant de leurs dettes respec<lb break="no"/>tives, à l'époque de l'union, et la moyenne du <lb/>
chiffre de la dette, par tête, en prenant la popu<lb break="no"/>lation du Canada, de la Nouvelle-Ecosse et du <lb/>
Nouveau-Brunswick. <lb/></p> 

<p>64. En considération de la transmission géné<lb break="no"/>rale faite à la législature du pouvoir de taxer, les <lb/>
provinces auront droit respectivement à un octroi <lb/>
annuel de 80 centins par chaque tête de la popu<lb break="no"/>lation, d'après le recensement de 1861. La popu<lb break="no"/>tion de Terreneuve est évaluée, pour cet objet, <lb/>
à 130,000 âmes. Les provinces ne pourront rien <lb/>
réclamer de plus à l'avenir du gouvernement géné<lb break="no"/>ral pour les objets locaux, et cette aide sera payée <lb/>
à chacune d'elles semi-annuellement, à l'avance. <lb/></p> 

<p>65. Comme la position du Nouveau-Brunswick <lb/>
est telle que cette province devra foire peser <lb/>
immédiatement des dépenses considérables sur <lb/>
son revenu local, elle recevra annuellement, durant <lb/>
dix ans, une somme additionnelle de $63.000. <lb/>
Mais, tant que ses obligations resteront au-dessous <lb/>
de sept millions de piastres. on déduira, sur cette <lb/>
somme de $63,000, un montant égal à l'intérêt, à <lb/>
5 p. 100, sur la différence entre le chiffre réel de <lb/>
sa dette provinciale et le chiffre de sept millions <lb/>
de piastres. <lb/></p> 

<p>66. Terreneuve, en considération de l'abandon <lb/>
de ses droits sur les mines, les minéraux et les <lb/>
terres de la couronne qui ne sont encore ni ven<lb break="no"/>dues ni occupées, recevra annuellement $150,000 <lb/>
en paiements semi-annuels. Mais cette colonne se <lb/>
réserve le droit d'ouvrir, construire ct contrôler <lb/>
les chemins et ponts dans les limites de ses dites <lb/>
terres, lesquels seront. cependant, soumis aux <lb/>
lois que le parlement général croira devoir adopter <lb/>
à cet égard. <lb/></p> 

<p>67. Le gouvernement général devra remplir <lb/>
tous les engagements qui pourront avoir été pris. <lb/>
avant l'Union. avec le gouvernement impérial, <lb/>
pour la défense des provinces. <lb/></p> 

<p>68. Le gouvernement général devra faire com<lb break="no"/>pléter, sans délai, le chemin de fer intercolonial. de <lb/>
la Rivière-du-loup à Truro, dans la Nouvelle-<lb break="yes"/>Ecosse, en le faisant passer par le Nouveau-Bruns<lb break="no"/>wick. <lb/></p> 

<p>69. La convention considère les communica<lb break="no"/>tions avec les territoires du Nord-Ouest et les <lb/>
améliorations nécessaires au développement du <lb/>
commerce du Grand-Ouest avec la mer comme <lb/>
étant de la p'us haute importance pour les <lb/>
provinces confédérées, et comme devant mériter <lb/>
l'attention du gouvernement fédéral, aussitôt <lb/>
que le permettra l'état des finances. <lb/></p> 

<p>70. L'on devra réclamer la sanction du parle<lb break="no"/>ment impérial et des parlements locaux, pour <lb/>
l'union des provinces. sur les principes adoptés <lb/>
par la couveution. <lb/></p> 

<p>71. Sa Majcsté la Reine sera priée de déterminer <lb/>
le rang et le nom des provinces fédérées. <lb/></p> 

<p>72. Les délibérations de la convention seront <lb/>
signées par les délégués et soumises, par chaque <lb/>
délégation locale, à son gouvernement respectif, <lb/>
et le président de la convention est autorisé à en <lb/>
soumettre une copie au gouverneur-général, pour <lb/>
que celui-ci puisse la transmettre au secrétaire <lb/>
d'Etat pour les colonies. <lb/></p></quote>

<pb n="6" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0006.jpg"/>
<fw type="num">6</fw> 

<p>Après lecture de la motion, l'hon. mon<lb break="no"/>sieur commence à parler en français, quand <lb/>
l'Hon. M. ROSS lui demande de s'exprimer <lb/>
en anglais.  <lb/></p> 

<p>L'<persName ref="pers:LETE1">HON. M. LETELLIER</persName> DE ST. JUST— <lb/>
Nous avons deux ministres dans la chambre; <lb/>
l'un parle de préférence le français et l'autre <lb/>
l'anglais. L'Hon. premier ministre devrait, <lb/>
à mon avis, parler français et son collègue <lb/>
anglais. <lb/></p> 

<p>L'<persName ref="pers:TACH1">HON. SIR E. P. TACHÉ</persName>. —Comme plu<lb break="no"/>sieurs membres anglais ne comprennent pas <lb/>
du tout le français, et que presque tous les <lb/>
membres français comprennent l'anglais, je <lb/>
parlerai dans cette dernière langue.   <lb/></p> 

<p>En proposant cette adresse, je sens qu'il <lb/>
est de mon devoir de commencer par quel<lb break="no"/>ques observations préliminaires et de faire <lb/>
connaître pleinement les raisons qui m'ont <lb/>
engagé à assumer la grave responsabilité de <lb/>
soumettre cette mesure à la chambre et au <lb/>
pays. Ces raisons sont de deux sortes: les <lb/>
premières se rapportent aux mérites intrinsè<lb break="no"/>ques du projet lui-même, dépouillés de toutes <lb/>
autres considérations; les secondes se rap<lb break="no"/>portent au règlement des difficultés inté<lb break="no"/>rieures qui, depuis plusieurs années, ont <lb/>
troublé le pays, et aux moyens que nous <lb/>
pouvons ou devons employer pour y établir <lb/>
la bonne entente, l'harmonie et la concorde. <lb/>
J'entrerai d'abord dans la considération <lb/>
des mérites intrinsèques du projet de confé<lb break="no"/>dération, et je dirai que si nous désirons <lb/>
rester unis à l'empire britannique et conser <lb/>
ver intactes nos institutions, nos lois et même <lb/>
les souvenirs du passé, nous devons appuyer <lb/>
cette mesure. Si nous laissions passer, sans <lb/>
en profiter, l'occasion qui se présente d'elle-<lb break="yes"/>même, aujourd'hui, nous serions lancés, bon <lb/>
gré maigre, dans l'Union Américaine par <lb/>
la violence, ou bien nous nous trouverions <lb/>
placés sur un plan incliné qui nous y condui<lb break="no"/>rait insensiblement. Dans l'un ou l'autre <lb/>
cas, le résultat serait le même. Dans notre <lb/>
condition présente, nous ne continuerions <lb/>
pas longtemps d'exister comme colonic an<lb break="no"/>glaise. Pour soutenir cette proposition, je <lb/>
pense qu'il suffit de jeter les yeux sur l'état <lb/>
actuel du Canada, son étendue, ses moyens <lb/>
de communication intérieure, naturels ou <lb/>
artificiels, ses ressources agricoles et miné<lb break="no"/>rales, sa position géographique et son climat. <lb/>
L'étendue du territoire canadien n'est peut-<lb break="yes"/>être pas bien définie, mais elle est suffisam<lb break="no"/>ment connue pour me mettre en position de <lb/>
dire que ce territoire est aussi considérable <lb/>
que celui de bien des empires Européens, et <lb/>
plus grand que la France ou l'Autriche. La <lb/>

<cb/>

partie cultivée, comparée à sa superficie, n'est <lb/>
en quelque sorte que le littoral de la mer <lb/>
comparé à la mer elle—même. Nous avons de <lb/>
vastes forêts qui ne sont pas encore ouvertes <lb/>
ni occupées, et cependant, nous avons une <lb/>
population de plus de deux millions et demi <lb/>
d'âmes. Avec une telle étendue de territoire <lb/>
et un sol si fertile, je n'ai pas le moindre <lb/>
doute qu'en moins d'un demi siècle le Canada <lb/>
comprendra une population égale à celle des <lb/>
plus grands empires de l'ancien monde. Pour <lb/>
ce qui est de nos communications intérieures, <lb/>
naturelles ou artficielles, il y a le noble Saint-<lb break="yes"/>Laurent qui, à juste titre, peut être appelé <lb/>
le père des fleuves, car son corps navigable <lb/>
est plus long que celui d'aucun autre fleuve <lb/>
du monde. Quelques uns de ses tributaires, <lb/>
qui s'étendent dans l'intérieur, sont plus <lb/>
grands que les fleuves les plus importants <lb/>
d'Europe; et, quant à ses lacs, on ne pour<lb break="no"/>rait en trouver de semblables ailleurs, surtout <lb/>
en vue des facilités qu'ils offrent au com<lb break="no"/>merce. Les minéraux du Canada, dont l'ex<lb break="no"/>ploitation ne fait encore que commencer à <lb/>
attirer l'attention, sont des plus précieux, et <lb/>
des hommes pratiques affirment qu'ils ont <lb/>
une plus grande valeur que les plus riches <lb/>
régions aurifères. Quant à nos voies de com<lb break="no"/>munication artificielle, nos canaux sont sur <lb/>
une échelle qui n'est égalée ni en Amérique <lb/>
ni dans aucune partic du monde. Notre <lb/>
système de chemins de fer, eu égard à nos <lb/>
moyens et à notre population, est aussi éten<lb break="no"/>du que possible. Cependant, avec tous ces <lb/>
moyens naturels et acquis, je suis en droit <lb/>
de dire que nous ne pourrions devenir une <lb/>
grande nation. Nous somme placés sous le <lb/>
coup d'un désavantage qui nous empêche <lb/>
absolument de le devenir, et je défie qui que <lb/>
ce soit de prendre une carte du monde et de <lb/>
m'indiquer une seule grande nation. qui n'ait <lb/>
pas de ports de mer qui lui soient ouverts <lb/>
tout le long de l'année. Le Canada ne pos<lb break="no"/>sède pas ces avantages, et il se trouve comme <lb/>
emprisonné, pour ainsi dire, pendant cinq mois <lb/>
dans des glaces que tous les appareils à vapeur <lb/>
que le génie humain réussirait à inventer <lb/>
ne pourraient surmonter. Et aussi longtemps <lb/>
que cet état de choses se continuera nous <lb/>
devons nous résigner à demeurer un peuple <lb/>
peu important qui, à tout instant, peut être <lb/>
assailli et envahi par un autre peuple plus <lb/>
favorablement situé que nous le sommes à <lb/>
cet égard. Le Canada, de fait, est précisé <lb/>
ment dans la position d'un cultivateur qui se <lb/>
tiendrait sur un point élevé de sa propriété, <lb/>
d'où il peut voir tout à l'entour de lui des <lb/>
champs fertiles, des cours d'eau, des bois et <lb/>

<pb n="7" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0007.jpg"/> 
<fw type="num">7</fw>

tout ce qui est nécessaire à ses besoins do<lb break="no"/>mestiques, mais manquant d'un débouché <lb/>
sur la voie publique. Ce cultivateur pourra <lb/>
peut-être rencontrer un voisin bienveillant <lb/>
qui, lui, possède ce débouché, et qui lui dise: <lb/>
"N' ayez pas d'inquiétude à ce sujet, je vous <lb/>
permettrai de vous mettre en communication <lb/>
avec la voie publique, par mon chemin de <lb/>
traverse, et nous profiterons tous deux de <lb/>
l'arrangement." Tant que son obligeant <lb/>
voisin sera de bonne humeur, tout ira bien, <lb/>
mais les personnes douées du plus heureux <lb/>
naturel, ont quelquefois des caprices, des mo<lb break="no"/>ments de mauvaise humeur, ou bien encore, <lb/>
quelques circonstances peuvent donner lieu à <lb/>
de l'irritation. Et, ainsi, il peut arriver <lb/>
que cet excellent voisin devienne mécontent. <lb/>
Par exemple, il peut se trouver engagé dans <lb/>
un procès malencontreux et dispendieux <lb/>
avec quelqu'autre: cela peut être une affaire <lb/>
sérieuse, et même, une affaire de vie ou de <lb/>
mort; il peut venir alors trouver le cultiva<lb break="no"/>teur qui se trouve sans débouché qui lui <lb/>
soit propre, et lui dire: " Je sais que vous et <lb/>
vous famille, vous sympathisez avec mon <lb/>
adversaire; cela me déplait; j'ai décidé que <lb/>
vous chercheriez ailleurs un chemin de tra<lb break="no"/>verse, autre que le mien, pour atteindre la <lb/>
voie publique, car à l'avenir ma barrière <lb/>
vous sera fermée." - En pareil cas, qu'aura à <lb/>
faire ce cultivateur? L'air lui est encore <lb/>
laissé, c'est vrai, mais tant que la science <lb/>
aérostatique ne sera pas développée d'une <lb/>
manière plus pratique, il n'osera se servir <lb/>
de ballon sans risquer de se casser le cou. <lb/>
(Rires) Eh bien! c'est précisément là <lb/>
notre position vis-à-vis des Etats-Unis. De<lb break="no"/>puis que le chemin de l'Atlantique et du <lb/>
Saint- Laurent est ouvert, nous avons un <lb/>
débouché très-commode pour atteindre à la <lb/>
mer, et, de même que d'autres hons. mem<lb break="no"/>bres de cette Chambre qui en ont aussi été <lb/>
témoins, je me rappelle les joyeuses démons<lb break="no"/>trations qui ont eu lieu, à. Boston, en 185l, <lb/>
ou 1852, à, l'occasion de l'ouverture de ce <lb/>
chemin. Moi, pour un, comme homme d'une <lb/>
origine différente, je me réjouissais de voir <lb/>
comment les deux branches de la race Anglo-<lb break="yes"/>Saxonne fraternisaient. Il fallait les voir se <lb/>
serrer la main, et se féliciter les uns les <lb/>
autres de posséder des qualités supérieures <lb/>
à celles de tous les autres peuples! (Rires—.) <lb/>
Ils étaient vraiment très affectionnés, se <lb/>
juraient amitié et fidélité éternelles, et je <lb/>
n'avais aucun doute, dans le temps, que ce <lb/>
fut en toute sincérité. Les conséquences de <lb/>
cette grande entreprise, ont, sans doute, été <lb/>
avantageuses aux deux parties, car leurs <lb/>

<cb/>

rapports commerciaux en ont augmenté <lb/>
beaucoup, et tellement que, maintenant, nos <lb/>
transactions avec les Etats-Unis sont, je crois, <lb/>
plus considérables qu'elles ne le sont avec la <lb/>
Grande-Bretagne. Si ces avantages n' eussent <lb/>
été que d'un côté, comme de raison, cette aug<lb break="no"/>mentation n'eût pas en lieu. Mais quelle <lb/>
est maintenant notre position? Il est sur<lb break="no"/>venu des difficultés dans lesquelles nous ne <lb/>
sommes pas concernés, puisqu'elles ont en <lb/>
leur origine chez eux. C'est le Nord contre <lb/>
le Sud; mais ces difficultés ont altéré les <lb/>
bons sentiments qui existaient entre eux et <lb/>
nous. Certainement, il n'y a pas en de <lb/>
malentendu entre nos gouvernements respec<lb break="no"/>tifs, mais l'esprit public des deux côtés a <lb/>
été considérablement agité. Les citoyens des <lb/>
états du Nord croient que les Canadiens <lb/>
sympathisent avec le Sud beaucoup plus <lb/>
qu'ils ne le font réellement, et les consé<lb break="no"/>quences de cette méprise sont: d'abord, <lb/>
l'on nous a menacés d'abolir' le système de <lb/>
transit, ensuite de discontinuer le traité de <lb/>
réciprocité et, subséquemment, un système <lb/>
de passeport a été inauguré. Ce système <lb/>
équivaut à une prohibition de nos relations, <lb/>
et la seule chose qui leur reste à faire, est de <lb/>
nous interdire le passage sur leur territoire. <lb/>
Peut-on prétendre que c'est-là un état de <lb/>
choses enviable pour le Canada? Un peuple <lb/>
fort de son avenir, comme nous croyons l'être, <lb/>
peut-il se croiser froidement et tranquille<lb break="no"/>ment les bras et attendre ce qui peut venir <lb/>
ensuite? Pour ma part, je crois que le temps <lb/>
est maintenant arrivé de nous unir avec les <lb/>
grandes provinces du golfe. Je les appelle <lb/>
grandes parce qu'elles ont en elles plusieurs <lb/>
des éléments qui constituent la grandeur, et <lb/>
aussi quelques uns de ceux dont nous man<lb break="no"/>quons. Le Canada a indubitablement besoin <lb/>
de plusieurs de ces éléments importants, et <lb/>
j'ai été chagrin d'entendre, il y a quelques <lb/>
jours, un honorable membre de cette cham<lb break="no"/>bre faire des comparaisons défavorables à <lb/>
ces provinces. Cet hon. monsieur a dit <lb/>
que les provinces d'en-bas étaient pauvres <lb/>
et nécessiteuses et que, de même que tous <lb/>
les gens pauvres, elles seraient, sans doute, <lb/>
bien aise de s'allier avec un associé riche. <lb/>
Il a aussi dit que leurs produits, en blé, <lb/>
étaient très peu considérables, et qu'un des <lb/>
moindres comtés du Haut-Canada produisait <lb/>
plus que tout le Nouveau-Brunswick. Ces <lb/>
allégations, en en qui regarde les produits <lb/>
du blé, peuvent être vraies, mais cela ne va <lb/>
pas à dire que ces provinces sont pauvres. <lb/>
Que cet hon. monsieur jette un regard <lb/>
sur le Massachusetts, le Connecticut, le <lb/>

<pb n="8" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0008.jpg"/> 
<fw type="num">8</fw>

Rhode Island et le New Hampshire, qui <lb/>
sous le rapport des produits agricoles peu<lb break="no"/>vent être regardés comme pauvres, tellement <lb/>
pauvres qu'un américain me disait, une fois, <lb/>
qu'il n'y poussait pas même d' herbe, et que <lb/>
les cultivateurs étaient obligés, en été, de <lb/>
limer les dents de leurs moutons pour les <lb/>
mettre en état d'arracher à la terre leur <lb/>
subsistance. (Rires). Cependant, ces Etats <lb/>
sont-ils pauvres? Nont-ils pas des ressources <lb/>
provenant de leur commerce, de leurs manu<lb break="no"/>factures? S'ils ne produisent pas de richesses <lb/>
d'une manière, ils en produisent d'une autre; <lb/>
et il en est de même il Nouveau-Brunswick. <lb/>
S'il ne produit pas de blé, il produit du bois <lb/>
de construction en grandes quantités. Il a <lb/>
des pêcheries considérables qui sont une <lb/>
source de grandes richesses. Quelques <lb/>
hons. messieurs se rappellent, peut-être, <lb/>
ce qu'un homme éminent de la Nouvelle-<lb break="yes"/>Ecosse, l'honorable Joseph Howe, a dit à <lb/>
un dîner auquel il avait assisté, en ce pays, <lb/>
en 1850. Il connaissait, disait-il, un petit <lb/>
rocher de granit sur lequel, d'un seul coup <lb/>
de seine, des pêcheurs avaient pris 500 barils <lb/>
de maquereau. C'était, sans doute, un beau <lb/>
coup de filet, (rires) mais l'hon. monsieur n'a<lb break="no"/>vait pas donné la dimension des barils, (rires.) <lb/>
Personne ne peut nier que les provinces du <lb/>
golfe soient d'une immense importance, même <lb/>
en les considérant uniquement sous le rapport <lb/>
des pêcheries. Elles sont riches en minéraux <lb/>
aussi. Leur charbon seul est un élément de <lb/>
grandes richesses. Il a été dit que les lieux <lb/>
où se trouve le charbon sont plus précieux <lb/>
que ceux où se trouve l'or. Tournez vos <lb/>
regards vers l'Angleterre; quelles sont les <lb/>
principales sources de sa richesse, si ce n'est <lb/>
le charbon? Sans ses houilles, elle retom<lb break="no"/>berait de suite au rang de puissance de second <lb/>
ou de troisième ordre. Or, le Canada n'en <lb/>
possède pas, et malgré ses autres éléments <lb/>
de grandeur, il lui en faut nécessairement <lb/>
pour le développement de sa prospérité. <lb/>
Ce qu'il n'a pas, les provinces inférieures <lb/>
l'ont, et ce qu'elles n'ont pas, le Canada l'a. <lb/>
Pour ce qui est de la construction navale, <lb/>
c'est une industrie qui se poursuit avec une <lb/>
grande vigueur dans ces provinces, princi<lb break="no"/>palement dans le Nouveau-Brunswick. <lb/>
Quelques-uns des plus fins voiliers qui navi<lb break="no"/>guent sous pavillon anglais, ont été cons<lb break="no"/>truits dans le port de St. Jean, qui lance <lb/>
annuellement un nombre considérable de <lb/>
bâtiments de première classe. Ces pays ne <lb/>
se présentent pas en mendiants et ils ne dési<lb break="no"/>rent pas entrer dans l'union comme tels. Ils <lb/>
veulent en former partie comme provinces <lb/>

<cb/>

indépendantes, capables de maintenir leur <lb/>
crédit et de pourvoir à leurs propres besoins. <lb/>
Ils verseraient dans le fonds commun une <lb/>
juste part de revenus, de propriétés et d'indus<lb break="no"/>tries de tout autre genre. Quant à leurs havres, <lb/>
j'ai en la bonne fortune de les visiter person<lb break="no"/>nellement, et je dirai qu'ils ne peuvent être <lb/>
surpassés par aucun; et, de fait, je crois qu' ils <lb/>
sont sans pareils au monde. Je citerai <lb/>
entr'autres, celui d'Halifax, et je prierai les <lb/>
hons. députés de se figurer une rade étendue, <lb/>
protégée par plusieurs îles qui s'élèvent dans la <lb/>
mer, et sur lesquelles viennent s'amortir les <lb/>
flots du large même dans les plus grandes tem<lb break="no"/>pêtes. Ce magnifique havre peut abriter, et <lb/>
mettre en parfaite sûreté, plus de 100 des plus <lb/>
gros bâtiments. Ce n'est pas tout; à la partie <lb/>
Est, où il va diminuant, tout en conservant <lb/>
une grande profondeur d'eau, on y entre <lb/>
dans un large bassin naturel, tracé, pour ainsi <lb/>
dire, comme avec le compas, et d'une éten<lb break="no"/>due suffisante pour contenir tous les navires <lb/>
du globe. L'entrée de ce magnifique havre <lb/>
a été rendue inacessible à l'ennemi au moyen <lb/>
de fortifications construites à son ouverture; <lb/>
et cette entrée pourrait, en outre, être obs<lb break="no"/>truée de manière à ce que aucune flotte hos<lb break="no"/>tile ne pourrait y entrer. Je ne suppose pas <lb/>
que les flottes de l'Angleterre aient jamais <lb/>
besoin de s'y réfugier, (écoutez! écoutez!) <lb/>
quoiqu'on ait prétendu qu'il était possible de <lb/>
les faire sauter dans un temps infiniment <lb/>
court, (rires), mais un tel ort pourrait ser<lb break="no"/>vir à mettre à couvert des vaisseaux isolés, <lb/>
dans le cas où ils seraient poursuivis par <lb/>
d'autres supérieure en nombre. Sous l'Union, <lb/>
le Canada aura sa part de ces avantages <lb/>
et avec les rades d' Halifax et de Québec, il <lb/>
aura raisond'être fier de sa position. C'est <lb/>
pourquoi je n'hésite pas, en somme, à croire <lb/>
que la confédération des provinces est de<lb break="no"/>venue une nécessité absolue, et que c'est <lb/>
pour nous une question de vie ou de mort. <lb/>
Si nous désirons demeurer anglais et monar<lb break="no"/>chistes,—si nous désirons transmettre ces <lb/>
avantages à nos enfants,— cette mesure, je le <lb/>
répète, nous est absolument essentielle. Ce<lb break="no"/>pendant, il y a d'autres motifs et d'autres <lb/>
raisons qui doivent nous engager à accepter <lb/>
ce plan. Tout membre de cette honorable <lb/>
chambre connait la po ition politique du <lb/>
pays, et connaît aussi les sentiments d'aigreur <lb/>
et les difficultés qui n'ont cessé d'exister <lb/>
depuis plusieurs années entre les deux sec<lb break="no"/>tions de la province. Tous ont été à même <lb/>
d'en juger, non par par ce qui s'est passé en <lb/>
cette chambre, mais par le ton de la presse, <lb/>
et les discussions qui ont au lieu dans une <lb/>

<pb n="9" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0009.jpg"/> 
<fw type="num">9</fw>

autre enceinte ou des menaces ont été fré<lb break="no"/>quemment échangées par les partis opposés. <lb/>
Qui ignore de quoi sont capables les passions <lb/>
humaines et qui ne sait que, lorsque les sen<lb break="no"/>timents d'aigreur durent depuis si longtemps, <lb/>
il n'y a qu'un pas à faire pour arriver au con<lb break="no"/>flit. Nous avons sous les yeux un exemple <lb/>
des conséquences de semblables difficultés. <lb/>
Un grand nombre ont longtemps refusé de <lb/>
croire que ces intérêts rivaux n'en vien<lb break="no"/>draient jamais à une rupture; mais voilà <lb/>
trois ans qu'est engagée une lutte qui a dé<lb break="no"/>solé et ruiné la lus belle portion du pays, <lb/>
et pendant laquelle ont été commis des actes <lb/>
de cruauté qui ne sauraient avoir d'exemples <lb/>
que dans les siècles les plus barbares. Ne <lb/>
croyons donc pas qu'en Canada, nous sommes <lb/>
plus parfaits qu'eux; et le temps est arrivé <lb/>
où, comme je le crois, tous les hommes qui <lb/>
aiment leurs pays doivent s'unir pour cher<lb break="no"/>cher un remède aux maux dont nous sommes <lb/>
menacés. On dira peut-être que le remède <lb/>
proposé est pas exigé par les circonstances, <lb/>
mais j'aimerais à savoir quel autre plan on <lb/>
aurait pu proposer. La législation en Cana<lb break="no"/>da a été presque paralysée pendant les deux <lb/>
dernières années, et si 'on veut consulter les <lb/>
lois passées depuis 1862, on verra que les <lb/>
seules mesures publiques qui s'y trouvent <lb/>
n'ont été adoptées qu'avec la permission de <lb/>
l'opposition. Telle a été la condition des choses <lb/>
pendant deux années, et tel a été le mal: <lb/>
mais il n'est pas le seul et nous en avons un <lb/>
autre non moins grand à déplorer, je veux <lb/>
parler de l'administration des affaires publi<lb break="no"/>ques pendant la même période. Depuis le <lb/>
21 mai 1862 jusqu'à la fin de juin 1864, il <lb/>
n'y a  pas eu moins de cinq gouvernements <lb/>
qui ont administré les affaires du pays. (Ici <lb/>
l'hon. premier ministre fait l'histoire des <lb/>
divers changements qui se sont opérés <lb/>
jusqu'à la chute de l'administration MACDO<lb break="no"/>NALD-DORION, laquelle, dit-il, a succombé <lb/>
Sous le poids de sa propre faiblesse). Leurs <lb/>
successeurs ne furent pas plus heureux, et <lb/>
après leur défaite ils songèrent à en ap<lb break="no"/>peler au pays, ce qu'ils auraient fait avec <lb/>
plus ou moins de succès, gagnant un comté <lb/>
ici et en perdant peut-être un autre ailleurs. <lb/>
Ils avaient assumé l'administration des <lb/>
affaires après avoir arrêté entre eux qu'ils <lb/>
auraient droit à cet appel, et ils en étaient à se <lb/>
consulter lorsqu'ils furent informés, par un de <lb/>
leurs propres amis, que le chef véritable de <lb/>
l'opposition témoignait le désir de leur faire <lb/>
des ouvertures, afin de chercher à applanir les <lb/>
difficultés. L'hon. député dont il s'agit et quel<lb break="no"/>ques-un de ses amis se mirent alors en rap<lb break="no"/>

<cb/> 

port avec les chefs du gouvernement, et il <lb/>
fut convenu entre eux d'essayer de trouver <lb/>
un plan qui mit fin aux malentendus et qui <lb/>
en même temps assurât au Canada et aux autres <lb/>
provinces une position propre à garantir leur <lb/>
sûreté future et à leur attirer le respect et <lb/>
la confiance des autres nations. C'est alors <lb/>
qu'ils émirent deux projets: un grand et un <lb/>
autre sur une échelle moindre. Dans le cas <lb/>
où le premier échouerait, ils devaient se <lb/>
rabattre sur le deuxième qui comportait une <lb/>
confédération des deux sections de la pro<lb break="no"/>vince. Dans le temps où ces mesures furent <lb/>
agitées, le pays était réellement à la veille <lb/>
d'une guerre civile, et je demanderai si ce <lb/>
n'était pas le devoir des deux partis de la <lb/>
chambre de faire tout ce qui était en leur <lb/>
pouvoir pour prévenir les résultats malheu<lb break="no"/>reux qui s'en seraient suivis. Un honorable <lb/>
député de l'opposition (l'HON. M. LETELLIER <lb/>
DE ST. JUST) a dit, il y a quelques jours, <lb/>
qu'il aurait été facile de se soustraire à la <lb/>
nécessité d'une confédération de toutes les <lb/>
provinces en accordant au Haut-Canada <lb/>
l'augmentation de représentation qu'il de<lb break="no"/>mandait, c'est-à-dire a représentation ap<lb break="no"/>puyée sur la population pour laquelle il avait <lb/>
tant combattu. <lb/></p> 

<p>L'<persName ref="pers:LETE1">HON. M. LETELLIER</persName> DE ST. JUST— <lb/>
L'hon premier ministre doit avoir mal <lb/>
compris le vrai sens de mes paroles. J 'ai <lb/>
dit que si on avait consulté le peuple pour <lb/>
savoir s'il voudrait une confédération de <lb/>
toutes les provinces ou s'il préfererait <lb/>
plutôt accorder la représentation basée sur <lb/>
la population, au Haut-Canada, le peuple <lb/>
aurait choisi la dernière de ces propositions; <lb/>
et, quand j'ai parlé de quelqu'autre mode <lb/>
pour aplanir les difficultés, j'ai voulu dire <lb/>
que si le gouvernement s'était adressé à <lb/>
d'autres hommes dans la législature qu'à <lb/>
ceux avec lesquels il a fait une alliance, il <lb/>
aurait réussi sans être obligé de recourir à <lb/>
la confédération. <lb/></p> 

<p>L'<persName ref="pers:TACH1">HON. SIR E. P. TACHÉ</persName>.—Je n'ai pas <lb/>
été le seul à interpréter l'hon. conseiller <lb/>
comme je l'ai fait, car deux journaux de <lb/>
cette ville l'ont compris comme moi. <lb/></p> 

<p>L'<persName ref="pers:LETE1">HON. M. LETELLIER</persName> DE ST. JUST— <lb/>
Je le sais, mais ces journaux se sont trompés <lb/>
tout de même. <lb/></p> 

<p>L'<persName ref="pers:TACH1">HON. SIR E. P. TACHÉ</persName>.—Fort bien; <lb/>
mais cela importe peu d'ailleurs. L'hon. con<lb break="no"/>seiller devrait se rappeler que le Bas-Canada <lb/>
a constamment refusé d'écouter la demande <lb/>
du Haut-Canada au sujet de la représenta<lb break="no"/>tion d'après le nombre, et cela pour la bonne <lb/>
raison que, comme l'union entre les deux <lb/>

<pb n="10" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0010.jpg"/> 
<fw type="num">10</fw>

sections du pays est législative, accorder la <lb/>
prépondérance à l'une ce serait mettre <lb/>
l'autre à sa merci. Il n'en sera pas ainsi <lb/>
dans une union fédérale, car toutes les ques<lb break="no"/>tions d'une nature générale seront du <lb/>
ressort du gouvernement fédéral, et celles <lb/>
qui auront un caractère local seront du <lb/>
ressort des gouvernements locaux, qui au<lb break="no"/>ront le pouvoir d'administrer leurs affaires <lb/>
d'intérieur comme ils l'entendront. Si nous <lb/>
obtenons une union fédérale, ce sera l'équi<lb break="no"/>valent d'une séparation des provinces, et <lb/>
par là. le Bas-Canada conservera son auto<lb break="no"/>nomie avec toutes les institutions qui lui <lb/>
sont si chères et sur lesquelles il pourra <lb/>
exercer la surveillance nécessaire pour les <lb/>
préserver de tout danger. Mais il est une <lb/>
partie des habitants du Bas-Canada qui au <lb/>
premier coup-d'œil, peut avoir de plus fortes <lb/>
raisons de se plaindre que les canadiens-<lb break="yes"/>français catholiques, ce sont les anglais pro<lb break="no"/>testants. Et pourquoi? Parce qu'ils sont <lb/>
en minorité. Je crois, cependant, que s'ils <lb/>
veulent examiner minutieusement le projet <lb/>
dans tous ses détails, ils seront pleinement <lb/>
rassurés sur les conséquences. D'abord, il <lb/>
faut signaler un grand événement; les lois <lb/>
du Bas-Canada ont été refondues, et les <lb/>
habitants parlant la langue anglaise se sont <lb/>
familiarisés avec elles au point d'en être <lb/>
aujourd'hui satisfaits. Sous ce rapport, ils <lb/>
sont donc en sûreté. Ils allègueront peut-<lb break="yes"/>être que la majorité de la législature locale <lb/>
pourra, plus tard, commettre des injustices <lb/>
envers eux, mais je pense qu'un retour <lb/>
vers le passé fera s'évanouir toute crainte. <lb/>
Avant l'union des deux provinces, quand la <lb/>
grande majorité des membres de la législa<lb break="no"/>ture était française, les habitants d'origine <lb/>
anglaise n'ont jamais eu raison de se plaindre <lb/>
d'eux. Il n'y a pas d'exemple qu'une in<lb break="no"/>justice ait été seulement tentée. S'il y a eu <lb/>
désaccord, c'est que la minorité voulait seule <lb/>
gouverner. Les faits passés attestent que le <lb/>
peuple du Bas-Canada s'est toujours montré <lb/>
libéral envers la partie anglaise de la popu<lb break="no"/>lation. Avant l'Union, quand les comtés <lb/>
étaient presque exclusivement peuplés de <lb/>
franco-canadiens, des anglais protestants ont <lb/>
souvent été envoyés au parlement, et, en <lb/>
ce moment, je vois vis-à-vis de moi un <lb/>
honorable conseiller qui, pendant 20 ans, a <lb/>
représenté un collége entièrement français <lb/>
et catholique. Je doute si dans le cours de <lb/>
ces 20 années on a jamais demandé à cet <lb/>
honorable conseiller s'il était écossais ou pro<lb break="no"/>testant. Les électeurs ont choisi cet homme <lb/>
à cause de ses bonnes qualités. Il faut dire <lb/>

<cb/>

de plus que les canadiens-francais ont élu <lb/>
des hommes dont le nom n'était pas fait pour <lb/>
les favoriser; or, ainsi que chacun le sait, <lb/>
un nom dit quelquefois beaucoup. (Écoutez! <lb/>
Écoutez!) Vous addmettrez qu'il est peu de <lb/>
noms que mes compatriotes détestent plus <lb/>
que celui de Luther. (Écoutez! Écoutez <lb/>
et rires.) Néanmoins, ils ont élu un <lb/>
homme qui porte ce nom significatif. J'en <lb/>
suis heureux, et je ne doute nullement que <lb/>
l'homme qui porte ce nom a été élu pour son <lb/>
mérite personnel; cela atteste jusqu'à la der<lb break="no"/>nière évidence un grand fond de libéralité <lb/>
chez les électeurs. (Écoutez! Écoutez!) <lb/>
Mais si les anglais protestants sont en mau<lb break="no"/>vaise odeur aux yeux d'un franco-canadien, <lb/>
un protestant français est infiniment pire, et, <lb/>
cependant le comté de Lotbinière a élu un <lb/>
canadien-français protestant, sans même s'in<lb break="no"/>quiéter de sa religion. Ce dernier est un <lb/>
homme très digne, capable, bien instruit et <lb/>
éminemment propre au poste important <lb/>
qu'on lui a confé. Encore tout dernière<lb break="no"/>ment, dans une division du Bas-Canada, qui <lb/>
compte une population de plus de 60,000 <lb/>
âmes, dont 1,400 anglais, une élection d'un <lb/>
député a eu lieu; deux candidats étaient sur <lb/>
les rangs, l'un catholique qui avait fourni <lb/>
une longue carrière politique; l'autre, un <lb/>
protestant, et vous savez: quelle a été l'issue <lb/>
de cette joûte électorale. Vous savez que <lb/>
l'anglais protestant a triomphé sur le catho<lb break="no"/>lique par une majorité de 1,000 voix. <lb/>
(Écoutez.) Peut-il y avoir une plus grande <lb/>
preuve de tolérance et de libéralité? Ces <lb/>
exemples devraient établir, selon moi, que <lb/>
les protestants du Bas-Canada sont sûrs de <lb/>
rencontrer non-seulement la simple justice <lb/>
mais encore la plus grande tolérance. On <lb/>
me dira peut-être que M. PRICE, qui a été <lb/>
élu par la division électorale dont je viens <lb/>
de parler, étant un riche marchand faisant. <lb/>
de grandes affaires à Chicoutimi, avait fait <lb/>
servir toute l'influence que lui prêtait sa <lb/>
position sur un grand nombre d'électeurs <lb/>
qui avaient contracté des obligations qui <lb/>
les liaient pour ainsi dire à lui, mais on ne <lb/>
saurait dire du comté de Charlevoix ce qu'on <lb/>
peut dire du comté de Chicoutimi, car il n'a <lb/>
aucune relation d'affaires à Charlevoix, et <lb/>
cependant là aussi il a obtenu la majorité. <lb/>
Il est évident que l'on peut considérer ce <lb/>
résultat non-seulement comme une marque <lb/>
de confiance en M. PRICE, le fils élu, mais <lb/>
comme une marque de respect et de recon<lb break="no"/>naissance pour M. PRICE, le père, qui, par <lb/>
son énergie et son esprit d'entreprise, a ouvert <lb/>
le pays du Saguenay, et de qui l'on peut dire, <lb/>

<pb n="11" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0011.jpg"/> 
<fw type="num">11</fw>

dans une certaine mesure, qu'il est le père <lb/>
de cette contrée. On a parlé beaucoup de <lb/>
l'antagonisme des races, mais cet antagonisme <lb/>
a cessé le jour où le gouvernement anglais a <lb/>
accordé le gouvernement responsable au <lb/>
Canada, en vertu duquel tous les habitants <lb/>
de ce pays, sans distinction d'origine ou de <lb/>
croyance, ont été placés sur un pied d'égalité. <lb/>
(Ecoutez! écoutez!) L'animosité de race a <lb/>
trouvé son tombeau dans les résolutions du 3 <lb/>
septembre 1841, et j'espère n'en entendre <lb/>
jamais plus parler. Notre position nous <lb/>
commande une tolérance mutuelle. Notre <lb/>
existence ne doit être qu'une longue suite de <lb/>
compromis. La tolérance est nécessaire, non-<lb break="yes"/>seulement dans la vie publique, mais encore <lb/>
dans la vie privée. Si dans une famille un de <lb/>
ses membres veut que tous les autres plient <lb/>
devant lui, il y aura trouble, et il en est ainsi <lb/>
dans toutes les relations humaines possibles. <lb/>
Je crois que les franco-canadiens feront tout <lb/>
en leur pouvoir pour rendre justice à leur <lb/>
concitoyens d'origine anglaise, et il ne faut <lb/>
pas oublier que si les premiers sont en majo<lb break="no"/>rité dans le Bas-Canada, les anglais seront en <lb/>
mahorité dans le gouvernement général, et <lb/>
qu'aucun aote d'injustice réelle ne pourra être <lb/>
commis, sans qu'il soit redressé par le parle<lb break="no"/>ment fédéral. J'ai donné au conseil les <lb/>
motifs qui m'ont engagé à prendre la respon<lb break="no"/>sabilité de présenter cette mesure importante, <lb/>
et j'ai la confiance qu'ils seront acceptés <lb/>
comme suffisants. Quand l'occasion se présen<lb break="no"/>tera de discuter les détails, je serai prêts à <lb/>
donner toutes les explications nécessaires, et <lb/>
quant au mode et au temps de la discussion, <lb/>
je laisse au conseil à decider. (Applaudis<lb break="no"/>sements.) <lb/></p> 

<p>L'<persName ref="UNSPECIFIED">HON. M. FERGUSSON BLAIR</persName>— <lb/>
(Vu le bruit qui se faisait dans la chambre, <lb/>
le sténographe ne put saisir les premières <lb/>
observations faites par l'hon. député si ce <lb/>
n'est qu'il dit qu'il acceptait individuelle<lb break="no"/>ment la responsabilité des paroles qu'il allait <lb/>
prononcer; qu'il ne parlait au nom d'aucun <lb/>
partie en chambre. Il ajouta également qu'il <lb/>
n était pas d'avis que les luttes et les les diffi<lb break="no"/>cultés politiques auxquelles l'hon. premier <lb/>
ministre a fait allusion, étaient suffisantes <lb/>
pour justifier les grands changements cons<lb break="no"/>titutionnels proposés aujourd'hui.) Je crois <lb/>
que dans les luttes que se sont livrées les <lb/>
partis pour arriver au pouvoir, l'opposition <lb/>
a fair fausse route en cherchant à renverser <lb/>
le ministère avant d'être elle-même prête à <lb/>
entrevoir la possibilité de pouvoir adminis<lb break="no"/>trer le gouvernement avec succès. C'était <lb/>
le système suivi en Angleterre, et un fait <lb/>

<cb/>

survenu récemment dans le parlement impé<lb break="no"/>rial servira à. l'exemplifier. M. D'ISRAELI <lb/>
eût pu renverser le ministère quand se pré<lb break="no"/>senta la discussion sur la question Danoise, <lb/>
mais sachant qu'il ne pourrait pas former <lb/>
une administration puissante, un grand <lb/>
nombre de ses partisans s'abstinrent de <lb/>
voter. Un pareil état de choses pouvait <lb/>
aussi bien arriver dans une assemblée de <lb/>
300 que dans une assemblée de 600 mem<lb break="no"/>bres; je ne vois pas en conséquence com<lb break="no"/>ment les changements proposés pourront <lb/>
avoir l'effet de prévenir les difficultés de <lb/>
même nature qui pourront s'élever plus tard <lb/>
dans le gouvernment général et embarrasser <lb/>
sa marche comme elles ont embarrassé celle <lb/>
du gouvernement du Canada. Mais si l'on <lb/>
envisage le projet sous la forme en laquelle <lb/>
il est présenté, et si l'on relègue dans l oubli <lb/>
toutes les querelles de partis et les accusa<lb break="no"/>tions portées contre les hommes publics <lb/>
placés au timon des affaires, l'on devra con<lb break="no"/>venir qu'il devient du devoir de cette Cham<lb break="no"/>bre de l'accepter ou de le repousser. A la <lb/>
vérité, je ne saurais faire autrement que <lb/>
d'attacher un grand poids à un projet pré<lb break="no"/>paré par des hommes appartenant à (les <lb/>
écoles politiques différentes, par des hom<lb break="no"/>mes éminents qui s'étaient rencontrés dans <lb/>
le but avoué de le mener à terme et qui de <lb/>
plus en avaient accepté toutes les conditions; <lb/>
s'il étant entravé par des amendements sérieux <lb/>
de nature à en ajourner l'exécution, un pareil <lb/>
délai serait fatal; s'il doit passer, jesuis d'opi<lb break="no"/>nion qu'il devrait l'être assex à bonne <lb/>
heure pour qu'il puisse être soumis au gou<lb break="no"/>vernement impérial cette année. Je ne <lb/>
m'inquièterai pas de savoir, si l'union con<lb break="no"/>tribuera à augmenter la puissance des pro<lb break="no"/>vinces intéressées. Il est hors de doute <lb/>
qu'elle ajoutera beaucoup à leur honneur <lb/>
et a leur réputation, et chez nous et chez <lb/>
l'étranger (Ecoutez!) Le peuple anglais <lb/>
repose une rende foi dans les changements <lb/>
que nous discutons en ce moment, et les <lb/>
envisage comme très propres à perpétuer <lb/>
pour longtemps encore les liens qui unissent <lb/>
ces provinces à l'Empire. Mais l'on sait <lb/>
fort bien qu'il existe en Angleterre un parti <lb/>
anti-colonial, qui persiste à prétendre qu'il <lb/>
serait avantageux a la nation de se débar= <lb/>
raser de ses colonies. La question de les <lb/>
défendre est très perplexe, et a moins d'en <lb/>
arriver à l'adoption d'un projet de cette nature, <lb/>
elle ne tardera pas à présenter de bien graves <lb/>
diflicultés; et croyez-le, si ce projet est re<lb break="no"/>poussé, notre crédit aura grandement a en <lb/>
souffrir, (Ecoutez! Ecoutez!) S'il est <lb/>

<pb n="12" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0012.jpg"/> 
<fw type="num">12</fw>

adopté au contraire, nous en recueillerons <lb/>
des avantages incalculables. S'il est accepté <lb/>
par ce pays, notre position s'améliorera sin<lb break="no"/>gulièrement aux yeux des Français, nos voi<lb break="no"/>sins, et des autres nations; en un mot, il <lb/>
aura pour effet de nous permettre de prendre <lb/>
rang parmi les nations, sans recourir à la <lb/>
nécessité de nous séparer de la mère-patrie, <lb/>
(Ecoutez! Ecoutez!) Pour ces raisons, j'en <lb/>
suis venu à la seule conclusion que me pres<lb break="no"/>crit ma conscience, celle que ce serait un grand <lb/>
malheur pour nous de repousser le projet, et <lb/>
que nous étions tenus de l'adopter aussitôt <lb/>
que possible après l'avoir mûrement déli<lb break="no"/>béré avec toute la sagesse que mérite un <lb/>
sujet aussi important. Je ne crois pas qu'il <lb/>
me soit nécessaire d'exprimer plus au long <lb/>
les raisons pour lesquelles je donne mon <lb/>
concours a cette motion; mais je désire ré<lb break="no"/>péter que je ne parle que pour moi-même, <lb/>
indépendamment de tout esprit de parti. <lb/>
Je puis en même temps dire qu'à ma <lb/>
connaissance personnelle, la population du <lb/>
collège électoral que je représente est <lb/>
presque toute en faveur de la mesure. Sur <lb/>
les questions de détails il pourrait bien <lb/>
surgir quelques différences d'opinion, mais <lb/>
il serait toujours temps de les discuter <lb/>
quand les résolutions seraient successive<lb break="no"/>ment soumises aux votes de cette chambre. <lb/>
L'on a beaucoup parlé de soumettre le projet <lb/>
aux électeurs, mais ce serait évidemment <lb/>
causer un délai que rien ne saurait com<lb break="no"/>penser; cependant, si plus tard il s'opère <lb/>
dans le public un mouvement important, si <lb/>
de nombreuses pétitions sont signées en fa<lb break="no"/>veur d'un appel au peuple, alors la question <lb/>
se présenterait sous un aspect différent; ou <lb/>
bien si la majorité se prononçant pour le <lb/>
projet dans l'autre branche de la législature, <lb/>
était très faible, ce serait à vrai dire une <lb/>
raison suffisante pour le soumettre au pays. <lb/>
Quant aux délibérations proprement-dites, je <lb/>
ne sais pas s'il vaut mieux qu'elles aient lieu <lb/>
en comité général ou devant la chambre <lb/>
présidée par l'Orateur. <lb/></p> 

<p>L'<persName ref="pers:TACH1">HON. SIR E. P. TACHÉ</persName>.—Je crois <lb/>
qu' il serait préférable que l'Orateur continuât <lb/>
de siéger, mais avec la réserve toutefois que <lb/>
chaque membre aurait la liberté de parler <lb/>
aussi librement et aussi fréquemment que si <lb/>
la chambre siégeait en comité. <lb/></p> 

<p>L'<persName ref="pers:BLAI2">HON. M. BLAIR</persName>—De ma part, j'y <lb/>
acquiesce volontiers. <lb/></p> 

<p>L'<persName ref="pers:LETE1">HON. M. LETELLIER</persName> de ST. JUST. <lb/>
Si j'étais plus familier avec la langue an<lb break="no"/>glaise et si je voulais suivre l'exemple de <lb/>
l'hon. chevalier, je m'adresserais probable<lb break="no"/>

<cb/> 

ment à cette honorable chambre dans cette <lb/>
langue, mais comme je ne puis approuver <lb/>
cet exemple, je devrai parler ma propre <lb/>
langue pour être mieux compris de mes <lb/>
collègues. Je dois dire, en commençant, que <lb/>
les difficultés dont a parlé l'hon. premier <lb/>
ministre comme ayant donné lieu au plan <lb/>
de confédération, ont été produites par deux <lb/>
causes. Cependant, ces difficultés n'étaient <lb/>
pas constitutionnelles, mais des difficultés <lb/>
parlementaires, et je crois qu'elles auraient <lb/>
pu être surmontées sans recourir à des <lb/>
changements constitutionnels comme ceux <lb/>
que l'on veut aujourd'hui nous faire adopter, <lb/>
sans en appeler au peuple, sans lui demander <lb/>
son avis. Il est bien vrai qu'il était surgi <lb/>
beaucoup de difficultés les unes après les <lb/>
autres, et que la législation était souvent <lb/>
paralysée; mais si les chefs des partis poli<lb break="no"/>tiques avaient cherché, dans la législature <lb/>
elle-même, les moyens de les faire dispa<lb break="no"/>raître, et s'ils avaient fait de sincères efforts <lb/>
pour y parvenir, je suis convaincu qu'ils y <lb/>
auraient réussi. On dit que la confédération <lb/>
sera un remède à ces difficultés; mais <lb/>
qui peut nous garantir que le gouvernement <lb/>
fédéral, créé par la nouvelle constitution, <lb/>
n'éprouvera pas les mêmes troubles et les <lb/>
mêmes embarras? Quelle garantie avons-nous <lb/>
du contraire? N'y aura-t-il pas, sous cette <lb/>
nouvelle constitution, les mêmes éléments de <lb/>
division dans les partis politiques? Et si les <lb/>
difficultés qui surgiront alors et si les divi<lb break="no"/>sions politiques qui devront exister, amènent, <lb/>
comme sous le régime actuel, des difficultés <lb/>
qui paralysent la législature, cherchera-t-on <lb/>
à les surmonter ou à les détourner au moyen <lb/>
d'autres changements constitutionnels? Au <lb/>
contraire, ne cherchera-t-on pas à les <lb/>
aplanir de la manière que j'ai suggérée, <lb/>
c'est-à-dire dans le parlement lui-même? <lb/>
Mais, dans tous les cas, je ne pense pas que <lb/>
pour remédier aux difficultés dont on a parlé, <lb/>
il fallait faire un changement comme l'union <lb/>
de toutes les provinces de l'Amérique Bri<lb break="no"/>tannique du Nord. En 1820, lorsque l'union <lb/>
des provinces du Haut et du Bas-Canada fut <lb/>
proposée, nos hommes politiques s'y oppo<lb break="no"/>sèrent et réussirent à retarder l'adoption de <lb/>
cette mesure; ils prédisaient alors que c'é<lb break="no"/>tait un moyen de nous amener par degrés <lb/>
à une union législative de toutes les pro<lb break="no"/>vinces. Le Bas-Canada protesta alors contre <lb/>
cette union qui nous fut imposée plus tard; <lb/>
et aujourd'hui on nous propose la confédé<lb break="no"/>ration de toutes les provinces britanniques <lb/>
de l'Amérique du Nord au moyen de laquelle <lb/>
nous serons entièrement conduits à l'union <lb/>

<pb n="13" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0013.jpg"/> 
<fw type="num">13</fw>

législative préconisée en Angleterre par <lb/>
Lord Durham. Nous avons déjà traversé <lb/>
deux de ces phases, et nous avançons rapi<lb break="no"/>dement vers la troisième. Et il n'est pas <lb/>
difficile de prévoir quelle sera la position du <lb/>
Bas-Canada alors. C'est un malheur que nous <lb/>
ayons à compter avec les préjugés nationaux, <lb/>
mais i1 est impossible de les oublier. Dans le <lb/>
cas d'une union législative, trouverait-on <lb/>
les garanties proposées au Bas-Canada sous <lb/>
le système fédéral? Ne se trouverait-il pas <lb/>
alors à la merci de ceux qu'il craint aujour<lb break="no"/>d'hui? J'admets volontiers que notre pays <lb/>
est riche, très-riche, comme on vient de le <lb/>
dire, que nous avons des terres fertiles, des <lb/>
ressources minérales, des forêts, des rivières <lb/>
et des lacs, qui nous offrent de grandes res<lb break="no"/>sources; mais pour les utiliser et en profiter, <lb/>
nous faut-il absolument un accroissement de <lb/>
territoire? Nous avons assez de territoire, <lb/>
et un accroissement serait une source de <lb/>
faiblesse plutôt qu'une source de force; un <lb/>
accroissement de territoire n'ajouterait-il pas <lb/>
à notre frontière déjà trop étendue, et ne <lb/>
nous rendrait-il pas plus vulnérables que <lb/>
nous ne le sommes en cas d'invasion? L'union <lb/>
projetée n'augmenterait pas le pouvoir de <lb/>
l'Angleterre à nous proteger, et l'Angleterre <lb/>
aurait le même intérêt à protéger ses colonies <lb/>
de l'Amérique du Nord sans la confédéra<lb break="no"/>tion. Le Nouveau-Brunswick peut être <lb/>
riche en charbon, en bois et en pêcheries, et <lb/>
peut faire un grand commerce de navires; <lb/>
mais ces produits chercheront toujours le <lb/>
meilleur marché qu'ils pourront trouver, en <lb/>
toutes circonstances, et je ne vois pas en <lb/>
quoi ni comment une union du Nouveau-<lb break="yes"/>Brunswick avec le Canada pourra en aug<lb break="no"/>menter la valeur; et si elle ne produit <lb/>
pas ce résultat, elle ne serait d'aucun <lb/>
avantage. Et, ensuite, à l'égard de la <lb/>
Nouvelle-Ecosse, avec sa petite popula<lb break="no"/>tion et son port magnifique, où serait l'a<lb break="no"/>vantage d'une union avec elle? Sans être <lb/>
unis ensemble, est-ce que ses ports ne nous <lb/>
seraient pas ouverts? J'avoue franchement <lb/>
que pour moi je préfèrerais à la confé<lb break="no"/>dération une union législative entre le Haut <lb/>
et le Bas-Canada, avec inégalité de repré<lb break="no"/>sentation dans la chambre basse et l'égalité <lb/>
dans la chambre haute, consentie de manière <lb/>
à assurer à chaque province des garanties <lb/>
réciproques pour leurs institutions respec<lb break="no"/>tives. Cela n'augmenterait point les dépenses <lb/>
de la province, et serait plus d'accord avec <lb/>
nos intérêts et les idées du peuple. Bien <lb/>
qu'il y aurait inégalité dans la chambre <lb/>
d'assemblée, l'égalité dans le conseil législatif <lb/>

<cb/>

agirait comme contre-poids et empêcherait <lb/>
une section de nuire aux intérêts de l'autre. <lb/>
Et d'ailleurs, la confédération ne consacre-t-<lb break="yes"/>elle pas le principe de la re représentation <lb/>
basée sur la population? Elle donnera une <lb/>
grande prépondérance à l'une des nationa<lb break="no"/>lités, et comme le gouvernement général <lb/>
aura le droit de <hi rendition="simple:italic">veto</hi> sur les actes du gou<lb break="no"/>vernement local, n'y aurait-il pas quelque <lb/>
danger pour le Bas-Canada? Si l'on s'est <lb/>
tant opposé à la représentation basée sur la <lb/>
population dans cette partie de la province, <lb/>
n'est-ce pas parce que l'on croyait avoir <lb/>
raison d'en craindre les conséquences? Et <lb/>
cependant ce principe est adopté pour la <lb/>
constitution du parlement fédéral. Si on ne <lb/>
pouvait pas l'accorder sans danger sous le <lb/>
régime actuel, comment est-il moins dange<lb break="no"/>reux de l'accorder dans la confédération? <lb/>
Les avantages de ce projet pour le Haut-<lb break="yes"/>Canada sont bien compris, car immédiate<lb break="no"/>ment après la coalition, tous les haut-cana<lb break="no"/>diens se sont accordés à dire qu'ils obtenaient <lb/>
ce pourquoi ils avaient combattu si long<lb break="no"/>temps.<lb/></p> 

<p>L'<persName ref="pers:TACH1">HON. SIR E. P. TACHÉ</persName>.—Eh bien, <lb/>
après tout, ils n'ont eu que ce que l'hon. <lb/>
membre lui-même leur avait promis. <lb/></p> 

<p>L'<persName ref="pers:LETE1">HON. M. LETELLIER</persName> DE ST. JUST.— <lb/>
J'exprime ici mon opinion et non pas <lb/>
une promesse que j'ai faite, mais je crois <lb/>
beaucoup à l'axiome qui dit: que le che<lb break="no"/>min le plus court entre deux points, c'est <lb/>
toujours la ligne droite. Les partisans <lb/>
du nouveau projet ont tout fait pour <lb/>
laisser ignorer au public que la repré<lb break="no"/>sentation d'après la population devait-être <lb/>
concédée au Haut-Canada, mais tous leurs <lb/>
efforts ont été vains, car la vérité avait <lb/>
fini par se faire jour. Comme les résolutions <lb/>
n'ont pas été formellement soumises à la <lb/>
chambre, il ne convient pas en ce moment <lb/>
de les discuter, mais je ne saurais passer <lb/>
sous silence un fait qui mérite la plus grave <lb/>
considération. Il doit être évident que les <lb/>
colléges électoraux n'ont pas envoyé dans <lb/>
cette chambre des députés chargés expressé<lb break="no"/>ment de la mission de se constituer eux-<lb break="yes"/>mêmes représentants à vie comme ils sont <lb/>
aujourd'hui invités à le faire. Nous n'a<lb break="no"/>vons pas été chargés de bouleverser la con<lb break="no"/>stitution, mais de la maintenir intacte <lb/>
(écoutez!) Nous sommes de fait appelés à <lb/>
déclarer que les gouvernements locaux aient <lb/>
le pouvoir de recommander au gouvernement <lb/>
général que nous soyions nommés à vie; <lb/>
puisque tel est le cas, laissons au moins au <lb/>
peuple la faculté de décider si ce droit <lb/>

<pb n="14" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LC_1865-02-03_Page_0014.jpg"/> 
<fw type="num">14</fw>

nous sera conféré ou non. Et prenons tous <lb/>
les moyens en notre pouvoir pour que le <lb/>
peuple soit entendu sur une question d'une <lb/>
importance aussi majeure. Au Nouveau-<lb break="yes"/>Brunswick, une élection générale est à la <lb/>
veille d'avoir lieu, et cela uniquement dans <lb/>
le but de donner au peuple de cette province <lb/>
le temps nécessaire et l'opportunité de se <lb/>
prononcer pour ou contre la mesure. <lb/>
I1 est vrai qu'il a été allégué que le <lb/>
parlement était sur le point d'expirer; <lb/>
mais, d'un autre côté, quand bien même <lb/>
les ministres du Nouveau-Brunswick eussent <lb/>
entrevu la perspective de faire accepter <lb/>
ce projet par la législature actuelle, j'hésite <lb/>
beaucoup à croire que des élections géné<lb break="no"/>rales n'y auraient pas eu lieu immédiate<lb break="no"/>ment; et je suis aussi fondé à croire que <lb/>
les membres de la conférence considéraient <lb/>
l'appel au peuple comme le mode le plus <lb/>
équitable à suivre en pareille circonstance. <lb/>
En outre, je ne pense pas que de pareils <lb/>
changements à la constitution auraient dû <lb/>
être effectués sous le règne d'un gouverne<lb break="no"/>ment de coalition. En principe, c'est une <lb/>
violation des usages traditionnels de la <lb/>
Grande-Bretagne. Et je ne doute aucune<lb break="no"/>ment que si une pétition couverte de signa<lb break="no"/>tures des habitants de cette province, était <lb/>
transmise au gouvernement impérial pour <lb/>
lui représenter que ces modifications impor<lb break="no"/>tantes à la constitution sont le fait d'une <lb/>
coalition, l'acte même serait déclaré incons<lb break="no"/>titutionnel. Les détails du projet sont <lb/>
d'ailleurs inconnue au peuple. Pressé de <lb/>
toute part, le gouvernement en avait adressé <lb/>
des copies confidentielles aux députés; mais <lb/>
s'en suit-il de là que le pays en général en <lb/>
comprenne le fonctionnement? Je dis donc <lb/>
que le public n'en connait rien, ou du moins <lb/>
n'en connait pas suffisamment pour pouvoir <lb/>
se prononcer avec certitude. L'on a dit <lb/>
que si le projet n'était pas adopté aujourd'hui, <lb/>
i1 courait un grand danger de ne l'être jamais; <lb/>
mais était-il donc si précaire qu'il ne pouvait <lb/>
se conserver au moins pendant quelque <lb/>
temps? Est-il à craindre que le peuple ne <lb/>
découvre enfin qu'il l'entraînera dans un <lb/>
surcroît de dépenses, et qu'alors il se refuse <lb/>
de le sanctionner? Quand même n'existerait-<lb break="yes"/>il que la simple raison qu'il n'est pas connu <lb/>
du peuple, cela suffirait pour m'engager à <lb/>
ne pas y acquiescer. En terminant, je dois <lb/>
déclarer au gouvernement qu'il aurait gran<lb break="no"/>dement tort d'empêcher cette chambre <lb/>
d'apporter des modifications utiles au projet, <lb/>
surtout en ce qui concerne les membres du <lb/>
conseil législatif; j'espère donc que la cham<lb break="no"/>

<cb/>

bre saura engager les ministres à acquiescer <lb/>
à ces modifications. Quand la chambre sera <lb/>
saisie des résolutions, je me ferai alors un <lb/>
devoir de développer et de commenter les <lb/>
détails de la mesure. Avant de reprendre <lb/>
mon siége, je désire ajouter que j'approuve <lb/>
le mode que l'on a proposé de suivre pour la <lb/>
discussion de la question. (Ecoutez! écou<lb break="no"/>tez!)<lb/></p> 

<p>L'<persName ref="pers:CURR2">HON. M. CURRIE</persName> demande l'ajour<lb break="no"/>nement des débats jusqu'à lundi. <lb/></p> 

<p>Ce qui est agréé. <lb/></p>

<!-- DL, 2018-03-18, commented out below, as it is not part of this debate day -->

<!--<fw type="num">ASSEMBLÉE</fw>

<fw type="running">LÉGISLATIVE.</fw>

<fw type="dateline"> Vendredi, 8 février 1865. <lb/>
</fw>

L'Hon. Proc.-Gén.  MACDONALD—M. <lb/>
l'Orateur ayant exprimé le désir que nous ne <lb/>
commençions pas aujourd'hui les débats sur <lb/>
l'adresse relative à l'union des colonies, je <lb/>
propose de les différer jusqu'à lundi. Mais <lb/>
comme le sujet est de la plus haute impor<lb break="no"/>tance il serait peut-être bon d'établir la <lb/>
marche que l'on devra suivre pour la discus<lb break="no"/>sion. Je propose que la discussion, une fois <lb/>
commencée, se continue de jour en jour, et <lb/>
pour qu'il y ait plus de régularité, que l'ORA<lb break="no"/>TEUR ne laisse pas son siége. En même temps, <lb/>
je propose que la règle qui enlève aux mem<lb break="no"/>bres le droit de parler plus d'une fois, lors<lb break="no"/>que l'Orateur est au fauteuil, soit suspendue, <lb/>
afin que chaque membre ait la même liberté <lb/>
de discuter, que si la chambre était formée <lb/>
en comité général. <lb/></p> 

<p>L'Hon. J. S. MACDONALD.—Je pense <lb/>
que la proposition de l'hon. proc-gén. <lb/>
Ouest, que la discussion se continue de <lb/>
jour en jour en jour, doit être, selon moi, <lb/>
rejetée par la chambre. Cette question est <lb/>
très-importante; je pense que le peuple de <lb/>
ce pays a le droit d'examiner attentivement <lb/>
les vues exprimées par ses représentants <lb/>
sur cette question. Je regrette que le proc.<lb break="no"/>gén. ait annoncé que le gouvernement avait <lb/>
l'intention de presser cette mesure, en met<lb break="no"/>tant de côté tout autre sujet. <lb/></p> 

<p>L'Hon. Proc.-Gén. MACDONALD.—Ce <lb/>
n'est pas l'intention que j'ai exprimée. Mon <lb/>
idée est qu'une fois les débats commencés, ils <lb/>
se continuent  chaque jour à la séance du soir, <lb/>
laissant l'après-midi pour les autres affaires. <lb/>
Si l'on ne permettait la discussion qu'aux <lb/>
jours du gouvernement, les débats du mardi <lb/>
seraient oubliés le vendredi; les mêmes <lb/></p>-->

</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>