<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xml:id="lgPCLA_fr_1865-02-20"
 xml:lang="fr"
 type="full">
 <teiHeader>
 <fileDesc>
 <titleStmt>

 <title>[<name type="legislature" ref="lg:lgPCLAssem">Assemblée Législative</name>, <date when="1865-02-20">20 Février 1865</date>, Provinces de L'Amérique Britannique du Nord, Débats de la Confédération.]</title>
 
 <respStmt>
 <resp>Selection of input documents and completion of metadata</resp>
 <persName ref="pers:LANG4">Dave Lang</persName> 
 <!-- DL xml markup only -->
 </respStmt>
 
 </titleStmt>
 
 <publicationStmt>
 <p>Published by The Confederation Debates project.</p>
 </publicationStmt>
 <sourceDesc>


<bibl corresp="bibl:lgPCLA_fr">
<title>Débats Parlementaires sur la Question de la Confédération des Provinces de L'Amérique Britannique du Nord</title>.
<date when="1865"/>. 
<pubPlace>Québec</pubPlace>: <publisher>Hunter, Rose et Lemieux, Imprimeurs Parlementaires</publisher>.
<biblScope unit="page" from="353" to="369"/>.
</bibl>


 <list>
 <item>
 <ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0353.hocr.html"/>
 </item>
 <item>
 <ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0354.hocr.html"/>
 </item>
 <item>
 <ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0355.hocr.html"/>
 </item>
 <item>
 <ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0356.hocr.html"/>
 </item>
 <item>
 <ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0357.hocr.html"/>
 </item>
 <item>
 <ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0358.hocr.html"/>
 </item>
 <item>
 <ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0359.hocr.html"/>
 </item>
 <item>
 <ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0360.hocr.html"/>
 </item>
 <item>
 <ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0361.hocr.html"/>
 </item>
 <item>
 <ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0362.hocr.html"/>
 </item>
 <item>
 <ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0363.hocr.html"/>
 </item>
 <item>
 <ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0364.hocr.html"/>
 </item>
 <item>
 <ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0365.hocr.html"/>
 </item>
 <item>
 <ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0366.hocr.html"/>
 </item>
 <item>
 <ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0367.hocr.html"/>
 </item>
 <item>
 <ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0368.hocr.html"/>
 </item>
 <item>
 <ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0369.hocr.html"/>
 </item>
 </list>

 </sourceDesc>
 </fileDesc>
 <encodingDesc>
 <samplingDecl>

 <p/>
 </samplingDecl>
 </encodingDesc>
 <revisionDesc>
 <change who="mholmes" when="2018-03-16">Transformed initial template file to incorporate corrected OCR content.</change>

 <change who="DLANG4" when="2018-03-16">Created this document, completed metadata.</change>
 </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <facsimile>
 <surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0353">
 <graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0353.jpg"/>
 </surface>
 <surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0354">
 <graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0354.jpg"/>
 </surface>
 <surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0355">
 <graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0355.jpg"/>
 </surface>
 <surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0356">
 <graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0356.jpg"/>
 </surface>
 <surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0357">
 <graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0357.jpg"/>
 </surface>
 <surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0358">
 <graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0358.jpg"/>
 </surface>
 <surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0359">
 <graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0359.jpg"/>
 </surface>
 <surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0360">
 <graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0360.jpg"/>
 </surface>
 <surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0361">
 <graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0361.jpg"/>
 </surface>
 <surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0362">
 <graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0362.jpg"/>
 </surface>
 <surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0363">
 <graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0363.jpg"/>
 </surface>
 <surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0364">
 <graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0364.jpg"/>
 </surface>
 <surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0365">
 <graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0365.jpg"/>
 </surface>
 <surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0366">
 <graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0366.jpg"/>
 </surface>
 <surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0367">
 <graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0367.jpg"/>
 </surface>
 <surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0368">
 <graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0368.jpg"/>
 </surface>
 <surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0369">
 <graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0369.jpg"/>
 </surface>
 </facsimile>
 
<text>
<body>
<div type="debate">

<pb n="353" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0353.jpg"/>
<fw type="num">353</fw>

<div type="section"> <head rendition="simple:centre">ASSEMBLÉE LÉGISLATIVE.</head> </div>

<div type="section"> <head rendition="simple:right">LUNDI, 20 <hi rendition="simple:italic">février</hi> 1865.</head>

<p><persName ref="pers:JOLY1">M. JOLY</persName>—M. le PRÉSIDENT:—Quand <lb/>
il s'agit de changer la constitution d'un <lb/>
Etat, il est bon d'étudier avec soin, sous <lb/>
tous ses points de vue, la nouvelle con<lb break="no"/>stitution que l'on propose de substituer à <lb/>
l'ancienne; il est bon de ne pas mépriser <lb/>
l'expérience des siècles. L'histoire est le <lb/>
meilleur guide de l'homme d'Etat; elle doit <lb/>
être son point de départ; et ce serait mépriser <lb/>
ses leçons que de vouloir disposer de l'avenir, <lb/>
avant que de savoir comment la Providence a <lb/>
disposé du passé. Pour employer une phrase <lb/>
banale, mais vraie, il n'y a rien de nouveau <lb/>
sous le ciel. L'histoire du monde est une <lb/>
ronde perpétuelle. Les mêmes événements <lb/>
passent et repassent devant nos yeux, sous <lb/>
des formes assez variées, il est vrai, pour <lb/>
tromper un observateur superficiel; mais <lb/>
celui qui veut penser et approfondir n'aura <lb/>
pas de peine à découvrir que les hommes se <lb/>
sont laissé dominer dans tous les temps, par <lb/>
les mêmes motifs et les mêmes passions; et <lb/>
il en viendra à la conclusion que les mêmes <lb/>
causes produisent les mêmes effets. Les hon. <lb/>
ministres qui ont déroulé devant nous le <lb/>
projet de confédération ont appuyé tous leurs <lb/>
arguments sur le futur: ils ont voulu prophé<lb break="no"/>tiser; mais l'histoire est une lettre morte <lb/>
pour eux. Avant que de prédire le sort de <lb/>
notre confédération future, ils auraient dû <lb/>
nous dire quel avait été le sort des confédé<lb break="no"/>rations passées. Ce n'est pas tout que d'évo<lb break="no"/>quer un tableau splendide de grandeur et de <lb/>
prospérité; il faut d'abord s'assurer que les <lb/>
bases sur lesquelles on veut élever cet édifice <lb/>
sont des bases sûres et éprouvées; ce point <lb/>
établi, il est temps de commencer à con<lb break="no"/>struire. Comme l'a dit un des grands profes<lb break="no"/>seurs de la science politique, " la sagesse de <lb/>
l'homme d'Etat est le résultat de l'expérience <lb/>
et non de la théorie." Au reste, je ne <lb/>
m'étonne nullement de la répugnance que <lb/>
les avocats de la confédération éprouvent à <lb/>
faire allusion au passé. L'hon. ministre de <lb/>
l'agriculture seul a eu le courage d'ouvrir le <lb/>
livre où sont enregistrées les chroniques du <lb/>
monde, et il s'est empressé de le refermer <lb/>
avec cette remarque bien significative, surtout <lb/>
venant de lui: <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Dans toutes les constitutions où le principe <lb/>
fédéral a été adopté, il est indubitable que l'on <lb/>
rencontre toujours le même vice fatal: la faiblesse <lb/>

<cb/>

de l'autorité centrale. Cette maladie a été la <lb/>
maladie mortelle de toutes les confédérations <lb/>
dont j'ai entendu parler ou dont j'ai lu l'histoire; <lb/>
elles sont mortes de consumption." <lb/></p> </quote>

<p>Ce que le gouvernement n'a pas voulu <lb/>
faire, nous allons le faire. Nous allons <lb/>
demander conseil à tous les peuples qui ont <lb/>
adopté la constitution fédérative, et puisse le <lb/>
récit de leur triste expérience nous être utile, <lb/>
en nous mettant en garde contre les mêmes <lb/>
périls. Je ne ferai que jeter un coup-d'œil <lb/>
rapide sur l'histoire de chaque confédération; <lb/>
ce ne sera pas mes propres vues que j'essaierai <lb/>
de faire adopter, mais celles d'hommes émi<lb break="no"/>nents qui ont fait de l'art de bien gouverner <lb/>
les peuples l'étude de leur vie; j'emprunterai, <lb/>
autant qu'il me sera possible de le faire, les <lb/>
paroles mêmes dont ils se sont servis. Lord <lb/>
BROUGHAM, dont le parlement impérial écoute <lb/>
la voix avec respect, dans son ouvrage sur la <lb/>
philosophie politique <hi rendition="simple:italic">Political Philosophy</hi>, <lb/>
dans la troisième partie, s'exprime ainsi: <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Outre les autres défauts de l'union fédérative, <lb/>
sa tendance incontestable à créer le refroidisse<lb break="no"/>ment et même l'hostilité entre les différentes <lb/>
parties d'une nation, est un obstacle insurmontable <lb/>
au bon fonctionnement de ce principe de gouver<lb break="no"/>nement." <lb/></p> </quote>

<p>Plus loin, il ajoute: <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Pour trouver la preuve de cette proposition, <lb/>
il n'y a qu'à jeter un coup-d'œil sur l'histoire de <lb/>
l'ancienne Grèce. De même qu'un Florentin détes<lb break="no"/>tait un Siennois plus qu'un Allemand ou qu'un <lb/>
Espagnol, ou même qu'un Turc, dans les temps <lb/>
modernes, de même, dans les temps anciens, un <lb/>
Athénien détestait un Spartiate ou un Thébain <lb/>
bien plus qu'un Persan. L'union fédérale, en con<lb break="no"/>servant une ligne de démarcation entre ses diffé<lb break="no"/>rents membres, encourage au plus haut degré la <lb/>
croissance de tous ces préjugés pernicieux que <lb/>
tout gouvernement doit regarder comme son pre<lb break="no"/>mier devoir de déraciner, parce qu'ils conduisent <lb/>
directement à l'anarchie et à la guerre civile." <lb/></p> </quote>

<p>Si nous passons des confédérations de la <lb/>
Grèce et de l'Italie à celle des Sept Provinces <lb/>
Unies (maintenant la Hollande et la Bel<lb break="no"/>gique) nous y trouvons le même état de <lb/>
choses. Laissons parler lord MACAULAY <lb/>
(premier volume de son histoire d'Angle<lb break="no"/>terre): <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"L'union d'Utrecht, construite à la hâte, au <lb/>
milieu des convulsions d'une révolution, dans le <lb/>
but de faire face aux exigences du moment, n'avait <lb/>
jamais été pesée avec calme, ni perfectionnée, <lb/>
dans une époque de tranquillité. Chacune des <lb/>
sept provinces que cette union réunissait en un <lb/>
faisceau, conservait presque tous les droits de <lb/>
souveraineté, et exigeait du gouvernement fédéral <lb/>
le respect absolu de ces droits. Comme les <lb/>

<pb n="354" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0354.jpg"/>
<fw type="num">354</fw>

autorités fédérales n'avaient pas le moyen de <lb/>
contraindre les autorités provinciales à une <lb/>
prompte obéissance, de même, celles-ci étaient <lb/>
impuissantes vis-à-vis des autorités municipales." <lb/></p> </quote>

<p>Les partisans de la confédération se plaisent <lb/>
à citer le sort de la confédération Suisse ou <lb/>
Helvétique comme une exception au sort <lb/>
fatal qui pèse sur toutes les confédérations. <lb/>
Mais la Suisse a tous les germes de cette <lb/>
maladie mortelle, témoin la guerre civile et <lb/>
religieuse du Sonderbund; mais les symp<lb break="no"/>tômes s'y manifestent avec moins de violence <lb/>
que dans les autres confédérations, à cause <lb/>
de sa position exceptionnelle. La France, <lb/>
la Prusse et l'Autriche sont fortement inté<lb break="no"/>ressées à maintenir l'existence de la Suisse <lb/>
comme Etat neutre et indépendant; elle est <lb/>
indispensable à leur sûreté. S'il n'en était <lb/>
pas ainsi, il y a longtemps que l'heure de la <lb/>
confédération Helvétique aurait sonné. Si <lb/>
nous passons des confédérations de l'ancien<lb break="no"/>monde à celle du nouveau, nous trouverons <lb/>
que le climat de l'Amérique paraît être <lb/>
encore plus fatal à la vie des confédérations <lb/>
que celui de l'Europe. Commençons par la <lb/>
confédération de l'Amérique Centrale, ou <lb/>
république du Guatimala. Elle fut établie <lb/>
en 1821, et se composait de cinq Etats: <lb/>
le Guatimala, l'Honduras, le San Sal<lb break="no"/>vador, le Nicaragua, et Costa Rica. En <lb/>
1839, c'est-à-dire après dix-huit ans seule<lb break="no"/>ment, le Honduras donna l'exemple en se <lb/>
séparant de la confédération, exemple qui <lb/>
fut bientôt suivi par les quatres autres Etats, <lb/>
et cette confédération a cessé d'exister, après <lb/>
une courte vie remplie de révolutions et de <lb/>
guerres civiles. La confédération de la <lb/>
Colombie se forma en 1819, des douze pro<lb break="no"/>vinces arrachées par BOLIVAR au joug de <lb/>
l'Espagne. Après des troubles et des révo<lb break="no"/>lutions continuelles, elles se séparèrent en <lb/>
1831 (après douze ans d'existence) en trois <lb/>
républiques indépendantes, quoique réunies <lb/>
sous le nom de confédération des Etats-Unis <lb/>
de l'Amérique du Sud, la Nouvelle-Grenade, <lb/>
le Vénézuela et l'Equateur. J'ai entre les <lb/>
mains un volume de l'Annuaire des Deux-<lb break="yes"/>Mondes, contenant l'histoire générale des <lb/>
divers Etats durant les deux années 1853 et <lb/>
1854. Je ne veux pas prendre le temps de <lb/>
la chambre en entrant dans les détails de <lb/>
cette histoire; je la résumerai en lisant <lb/>
quelques lignes de la table des matières, ou, <lb/>
sous une forme des plus succinctes, nous <lb/>
trouvons mentionnés les principaux évène<lb break="no"/>ments. Voici ce que j'y lis: " Vénézuela. Etat <lb/>
général du Vénézuela...<hi rendition="simple:italic">Insurrection</hi> de <lb/>

<cb/>

l853...<hi rendition="simple:italic">Insurrection</hi> de 1854.—(Une par <lb/>
année! L'on doit s'accoutumer vite aux <lb/>
insurrections dans cet heureux pays et venir <lb/>
à en faire peu de cas)....<hi rendition="simple:italic">Emprunt forçé</hi>. <lb/>
(Je suppose que l'on s'accoutume aussi, à la <lb/>
longue, à cette opération, quelque désa<lb break="no"/>gréable qu'elle soit; dans tous les cas, si les <lb/>
emprunteurs forcés font bien les choses, <lb/>
comme je n'en doute pas, ils ne doivent pas <lb/>
laisser assez à leurs créanciers forçés pour <lb/>
que cela vaille la peine de renouveler l'opé<lb break="no"/>ration toutes les années; aussi voyons-nous <lb/>
que les emprunts forcés ne reviennent pas <lb/>
tous les ans, au Vénézuela, avec la même <lb/>
régularité que les insurrections.) Nouvelle <lb/>
Grenade ... <hi rendition="simple:italic">Mouvement des partis</hi>. (Je n'au<lb break="no"/>gure rien de bon de ce mouvement)...<hi rendition="simple:italic">Les <lb/>
Golgotas et les Draconiens</hi>. (Probablement <lb/>
les libéraux et les conservateurs, qui ont eu <lb/>
le singulier goût d'adopter ces vilains sur<lb break="no"/>noms, et qui discutent les questions du jour <lb/>
à coups de fusil)...<hi rendition="simple:italic">Lutte des partis et <lb/>
menaces de révolution militaire. Mouvement <lb/>
du 17 </hi><hi rendition="simple:italic">avril</hi>. (Encore un mouvement!) <lb/>
<hi rendition="simple:italic">Soulèvement des provinces</hi>. (Voici au moins <lb/>
un mouvement bien marqué et sur la nature <lb/>
duquel l'on ne peut avoir aucun doute.) <lb/>
<hi rendition="simple:italic">Etat actuel de la guerre civile!</hi> (A la Nou<lb break="no"/>velle Grenade on cote la guerre civile, <lb/>
comme au Canada on cote le commerce de <lb/>
farine ou de bois; c'est leur état normal.) <lb/></p> 

<p><persName ref="UNSPECIFIED">UNE VOIX</persName>—Ce sont des Sauvages. <lb/></p> 

<p><persName ref="pers:JOLY1">M. JOLY</persName>—J'entends un hon. membre <lb/>
s'écrier: " Ce sont des Sauvages." Ce ne <lb/>
sont pas des Sauvages, mais j'admets qu'ils <lb/>
se conduisent comme des Sauvages. C'est <lb/>
l'effet ordinaire de la guerre civile; voyez <lb/>
ce qui se passe chez nos voisins des Etats-<lb break="yes"/>Unis. Mais passons à une autre confédéra<lb break="no"/>tion: La Bolivie et le Bas-Pérou se réunis<lb break="no"/>sent en confédération en l836. Cette confé<lb break="no"/>dération est née, elle a vécu et elle est morte, <lb/>
tout cela en trois ans, de 1836 à 1839, sans <lb/>
donner à peine le temps de commencer à <lb/>
écrire son histoire. Puis vient la confédé<lb break="no"/>ration des provinces unies de Rio de la Plata, <lb/>
ou République Argentine, fondée en 1816 <lb/>
par la réunion de quatorze provinces indé<lb break="no"/>pendantes. BOUILLET, après avoir parlé de <lb/>
l'établissement de la constitution fédérative, <lb/>
continue en ces termes: <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Cette constitution n'empêche pas les provinces <lb/>
unies de Rio de la Plata d'être en proie à l'anar<lb break="no"/>chie; les unitaires et les fédéraux s'y combattent <lb/>
sans cesse. L'industrie y est nulle, et le commerce <lb/>
borné." <lb/></p></quote> 

<p>Je lis dans cette même table des matières de <lb/>

<pb n="355" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0355.jpg"/>
<fw type="num">355</fw>

l'Annuaire des Deux-Mondes: — " <hi rendition="simple:italic">Guerre <lb/>
civile et levée du siége de Buénos Ayres. <lb/>
Constitution séparée de Buénos Ayres</hi> ... <lb/>
<hi rendition="simple:italic">Lutte des partis et détresse financière. <lb/>
Echaffourée du </hi>18 <hi rendition="simple:italic">juillet</hi> 1853. (Je sup<lb break="no"/>pose que c'est un terme moyen entre un <lb/>
mouvement et une insurrection). <hi rendition="simple:italic">Révolu<lb break="no"/>tion</hi> du 25 <hi rendition="simple:italic">septembre</hi>. (Les événements se <lb/>
succèdent rapidement). <hi rendition="simple:italic">Guerre civile. Inter<lb break="no"/>vention du Brésil</hi>." Mais tout cela s'est <lb/>
passé en 1853 et 1854. C'est de l'histoire <lb/>
ancienne; prenons quelques journaux de <lb/>
cette semaine ou de la semaine dernière; <lb/>
n'y trouvons-nous? Voici quelques échan<lb break="no"/>tillons: <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Le président de San Salvador, dans son dis<lb break="no"/>cours d'ouverture des chambres, se défend avec <lb/>
indignation contre l'accusation dont il est l'ob<lb break="no"/>jet, de vouloir annexer l'Amérique Centrale au <lb/>
Mexique." <lb/></p></quote>

<p>Ou bien encore: <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Les hostilités ont commencé entre l'empire <lb/>
du Brésil et la république de l'Uraguay (l'un des <lb/>
Etats de la Confédération Argentine). Le Para<lb break="no"/>guay, un allié de l'Uraguay, a aussi déclaré la <lb/>
guerre au Brésil, qui, de son côté, a pour alliés <lb/>
les révolutionnaires de l'Uraguay, sous les ordres <lb/>
du général Florès. Une flotte brésilienne, sup<lb break="no"/>portée par Florès et ses révolutionnaires de l'U<lb break="no"/>raguay, vient d'incendier Paysandu, la capitale <lb/>
de l'Uruguay... de sorte que l'Uraguay est <lb/>
déchiré en même temps par la guerre civile et la <lb/>
guerre étrangère." <lb/></p></quote> 

<p>Quel triste état de choses! Comme les hon. <lb/>
ministres, qui nous demandent de voter la <lb/>
confédération, ont agi prudemment en passant <lb/>
sous silence toutes ces lugubres scènes, qui <lb/>
eussent fait trop d'ombre dans leur brillant <lb/>
tableau! PASSY, dans son mémoire sur les <lb/>
formes du gouvernement et les causes qui <lb/>
les déterminent (<hi rendition="simple:italic">Mémoires de l'Institut, <lb/>
sciences morales et politiques</hi>, 2ème série, <lb/>
vol. 3), s'exprime comme suit, en parlant <lb/>
de toutes ces confédérations de l'Amérique <lb/>
du Sud: <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Rarement une année s'écoule sens que de <lb/>
nouvelles rébellions éclatent dans leur sein; rare<lb break="no"/>ment les chefs des gouvernements voient arriver <lb/>
le terme légal de leurs fonctions; les présidences <lb/>
ne sont que des dictatures momentanées que s'ar<lb break="no"/>rachent des généraux qui passent tour à tour de <lb/>
l'exil au commandement; et les Etats associés <lb/>
eux-mêmes, tantôt séparés, tantôt rendus à l'u<lb break="no"/>nion, changent incessamment de forme et d'aspect." <lb/></p> </quote>

<p>PASSY attribue ces résultats à deux <lb/>
causes principales: le défaut d'homogénéité <lb/>
et le manque de lumières. Quant au manque <lb/>
de lumières, je dirai qu'il y a bien peu de <lb/>

<cb/>

peuples au monde, s'il y en a, dont la <lb/>
population soit généralement aussi éclairée <lb/>
que celle des Etats-Unis de l'Amérique du <lb/>
Nord; et cependant, aujourd'hui, nous voyons <lb/>
chez eux les fureurs de la guerre civile <lb/>
déchaînées avec autant de rage que dans les <lb/>
confédérations de l'Amérique du Sud. Quant <lb/>
au défaut d'homogénéité ont parle PASSY, <lb/>
s'il existe au point de causer de si tristes <lb/>
résultats dans les confédérations de l'Amé<lb break="no"/>rique du Sud, dont tous les citoyens, sans <lb/>
exception, sont catholiques et parlent la même <lb/>
langue, et qui, il y a peu d'années encore, <lb/>
étaient tous réunis dans les rangs de la <lb/>
même armée pour combattre leur ennemi <lb/>
commun, l'Espagne, et lui arracher leur <lb/>
liberté,—si, dis-je, il n'y a pas assez d'homo<lb break="no"/>généité parmi eux, que ce sera-ce donc <lb/>
parmi nous, protestants et catholiques, Fran<lb break="no"/>çais, Anglais, Irlandais, parlant deux langues <lb/>
différentes? Les liens les plus forts qui <lb/>
puissent réunir les citoyens d'un même Etat <lb/>
sont une même langue et une religion com<lb break="no"/>mune à tous. Nous n'avons ni l'une ni <lb/>
l'autre; les confédérations de l'Amérique du <lb/>
Sud les ont toutes les deux, et cependant, <lb/>
comme dit PASSY, il ne s'y trouve pas assez <lb/>
d'homogénéité pour qu'elles puissent espérer <lb/>
de vivre en aix sous le régime fédératif. <lb/>
Le Mexique fut constitué en confédération <lb/>
en 1824; le régime unitaire l'emporta en <lb/>
1837 et resta en vigueur jusqu'en 1846, <lb/>
sauf trois années de dictature. En 1846, le <lb/>
système fédératif fut établi de nouveau, <lb/>
pour disparaître encore une fois en 1853. <lb/>
Depuis cette époque, l'histoire du Mexique <lb/>
est trop connue pour avoir besoin d'être <lb/>
exposée ici; elle est écrite avec le sang de <lb/>
ses habitants. Je ne ferai que mentionner <lb/>
les Etats-Unis de l'Amérique du Nord; je <lb/>
n'ai ni la prétention ni le pouvoir de re<lb break="no"/>monter aux véritables causes de l'immense <lb/>
guerre civile qui déchire maintenant cette <lb/>
confédération. Je me contenterai de dire <lb/>
qu'il ne faut pas croire que l'esclavage soit <lb/>
la seule cause de cette guerre civile. Il y a <lb/>
plus de trente ans, sur une question de tarif <lb/>
de douanes qui protégeait les manufacturiers <lb/>
du Nord aux dépens des agriculteurs du <lb/>
Sud, la Caroline du Sud a donné le signal <lb/>
de l'insurrection, comme elle l'a depuis <lb/>
donné en 1861, et sans la fermeté du gé<lb break="no"/>néral JACKSON, qui outrepassa ses pouvoirs <lb/>
pour sauver son pays, la guerre civile com<lb break="no"/>mençait alors; elle était inévitable; elle ne <lb/>
fut qu'ajournée. Voilà l'expérience des <lb/>
confédérations. <lb/></p>

<pb n="356" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0356.jpg"/>
<fw type="num">356</fw>

<p><persName ref="pers:CORN1">M. CORNELIER</persName>—Toutes les confédé<lb break="no"/>rations dont vous venez de parler sont des <lb/>
confédérations républicaines, et elles ont eu <lb/>
le sort de toutes les institutions républi<lb break="no"/>caines; vous ne nous avez pas parlé des <lb/>
confédérations monarchiques. <lb/></p> 

<p><persName ref="pers:JOLY1">M. JOLY</persName>— Je n'ai cité aucune confédé<lb break="no"/>ration monarchique par la raison qu'il n'y en <lb/>
a jamais eu et qu'il ne peut pas en exister. <lb/>
Le principe de la monarchie est que le pou<lb break="no"/>voir réside en un seul; le principe de la <lb/>
fédération est que le pouvoir réside en tous <lb/>
les membres de la confédération; la confé<lb break="no"/>dération serait donc toujours républicaine, <lb/>
lors même qu'elle serait formée de plusieurs <lb/>
Etats monarchiques, puisque le pouvoir ne <lb/>
résiderait pas en un seul, mais dans chacun <lb/>
de ces différents Etats, et qu'aucun d'eux <lb/>
ne reconnaitrait de chefs; ce serait une <lb/>
république composée d'un très petit nombre <lb/>
de membres. Avant que de prendre congé <lb/>
de toutes les confédérations dont j'ai énu<lb break="no"/>méré les noms, je veux dire un mot, au <lb/>
moins, en leur faveur. L'on comprend que <lb/>
des Etats parfaitement indépendants l'un de <lb/>
l'autre et ne relevant d'aucune autorité dont <lb/>
l'empire s'étende également sur tous, aient <lb/>
consenti à se confédérer (malgré les incon<lb break="no"/>vénients de la confédération) dans le but <lb/>
d'être plus forts pour résister à un ennemi <lb/>
commun; c'est ce que ces confédérations <lb/>
ont fait. Mais l'on ne comprend pas <lb/>
comment des provinces comme les nôtres, <lb/>
qui n'ont pas une existence indépendante <lb/>
l'une de l'autre, mais qui relèvent toutes de <lb/>
la même autorité, ont recours au régime <lb/>
fédératif dans le but de cimenter l'union qui <lb/>
existe déjà. La confédération, en élevant <lb/>
entre elles ces lignes de démarcation dont <lb/>
parle lord BROUGHAM, rend tout rapproche<lb break="no"/>ment intime désormais impossible. Nous <lb/>
sommes comme des barres de fer fortement <lb/>
soudées ensemble que l'on proposerait de <lb/>
réunir encore plus sûrement l'une à l'autre <lb/>
en substituant à la soudure de la colle de <lb/>
farine. L'on me répondra:"C'est vrai, le <lb/>
principe fédératif a toujours et partout <lb/>
échoué, mais c'est toujours à cause de la <lb/>
faiblesse du pouvoir central. Nous allons <lb/>
obvier à cet inconvénient; nous allons établir <lb/>
un pouvoir central assez fort pour mettre <lb/>
notre confédération à l'abri de ce danger. " <lb/>
Mais ce ne sera plus une confédération, ce <lb/>
sera une union législative que les apôtres <lb/>
les plus zélés de la confédération repoussent <lb/>
comme étant incompatible avec la diversité <lb/>
des intérêts des différentes provinces. Si <lb/>

<cb/>

vous réussissez à établir ce pouvoir central <lb/>
assez fort pour dominer les pouvoirs locaux, <lb/>
ceux-ci n'auront plus d'existence à eux <lb/>
propre; ils ne seront que les délégués d'au<lb break="no"/>torité du pouvoir central, ses employés, et <lb/>
tout vestige de confédération disparaîtra de <lb/>
votre constitution. Si vous voulez absolument <lb/>
du système fédératif, vous ne pouvez pas <lb/>
l'adopter sans adopter en même temps ses <lb/>
inconvénients: la faiblesse du pouvoir central <lb/>
n'est pas le résultat du système fédéral, c'est <lb/>
son origine, sa raison d'être. C'est parce que <lb/>
le pouvoir central dans une confédération ne <lb/>
peut être autrement que faible, que des Etats <lb/>
parfaitement indépendants, et qui désirent le <lb/>
demeurer, adoptent le système fédératif <lb/>
uniquement comme un moyen de défense <lb/>
contre l'étranger. Nous avons déjà, sous <lb/>
notre constitution actuelle et sans confédéra<lb break="no"/>tion, un pouvoir central plus fort qu'aucun <lb/>
pouvoir que vous pourrez créer, et auquel <lb/>
nous nous soumettons cependant sans mur<lb break="no"/>murer, parce que c'est un pouvoir central dont <lb/>
l'existence n'est pas incompatible avec celle <lb/>
de nos pouvoirs locaux. C'est le pouvoir de <lb/>
l'Angleterre. Il est exercé par des hommes <lb/>
qui vivent trop loin de nous pour prêter <lb/>
l'oreille aux bruits de nos disputes de races <lb/>
et de partis et pour y prendre part. Mais si <lb/>
ce pouvoir central était entre les mains <lb/>
d'hommes pris parmi nous, d'hommes qui ont <lb/>
épousé nos querelles et nos animosités, et qui <lb/>
feraient usage de ce pouvoir pour faire triom<lb break="no"/>pher les vues de leur parti, il deviendrait <lb/>
pour nous un fardeau insupportable. Tel <lb/>
qu'il est, nous n'en ressentons que les bien<lb break="no"/>faits.—Après avoir exposé les graves incon<lb break="no"/>vénients inhérents au système fédératif, <lb/>
voyons s'il y a quelque chose d'exceptionel <lb/>
dans notre position, quelque chose qui milite <lb/>
en notre faveur et qui puisse nous faire <lb/>
espérer l'immunité de ces maux dont ont <lb/>
souffert toutes les confédérations avant nous. <lb/>
Quelle est notre position? En quoi est-elle <lb/>
plus favorable que celle des autres confédé<lb break="no"/>rations? Commençons par le Bas-Canada. <lb/>
Sa population se compose d'environ trois <lb/>
quarts de Canadiens-Français, et d'un quart <lb/>
de Canadiens-Anglais. Il est impossible, <lb/>
même aux admirateurs les plus aveugles du <lb/>
plan de confédération, de fermer les yeux sur <lb/>
cette différence de nationalité qui jouera <lb/>
certainement un grand rôle dans les destinées <lb/>
de la confédération future. Lorsque lord <lb/>
DURHAM écrivait son fameux rapport en 1839, <lb/>
il disait en parlant des Canadiens-Anglais du <lb/>
Bas-Canada: <lb/></p>

<pb n="357" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0357.jpg"/>
<fw type="num">357</fw>

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Jamais la population anglaise ne se soumettra <lb/>
à l'autorité d'un parlement dans lequel les <lb/>
Français auront une majorité ou même approche<lb break="no"/>ront de la majorité." <lb/></p> </quote>

<p>Puis il ajoutait, un peu plus loin: <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Dans le langage significatif d'un de leurs <lb/>
hommes les plus éminents, ils affirment: Qu'il <lb/>
faut que le Bas-Canada devienne anglais, quand <lb/>
même pour cela il faudrait qu'il cessât d'appar<lb break="no"/>tenir à l'Angleterre." <lb/></p></quote> 

<p>Quelques erreurs que lord DURHAM ait com<lb break="no"/>mises en jugeant les Canadiens-Français, <lb/>
l'on ne peut certainement pas lui reprocher <lb/>
d'avoir été trop sévère envers les Canadiens-<lb break="yes"/>Anglais. Il n'a fait que dépeindre leurs <lb/>
sentiments tels qu'ils se manifestaient, en <lb/>
son temps. Depuis, les circonstances ont <lb/>
changé, et l'automne dernier, à Sherbrooke, <lb/>
l'hon. ministre des finances nous offrait un <lb/>
tableau bien différent lorsqu'il disait: <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Depuis vingt-cinq ans, l'harmonie a régné <lb/>
dans le Bas-Canada, et les populations anglaises <lb/>
et françaises se sont donné la main pour tra<lb break="no"/>vailler ensemble aux intérêts communs du pays." <lb/></p></quote> 

<p>Ce tableau est vrai aujourd'hui, comme <lb/>
l'était celui de lord DURHAM dans son <lb/>
temps: les circonstances ont changé. Dans <lb/>
le parlement des deux Canada-Unis, les <lb/>
Anglais ont une majorité; ils n'ont pas à <lb/>
traiter avec une majorité française. Mais, <lb/>
si les circonstances sont changées, les hommes <lb/>
ne le sont pas. Remettez-les dans les mêmes <lb/>
conditions où ils se trouvaient avant 1839, <lb/>
et vous retrouverez en eux tous les mêmes <lb/>
sentiments que dépeignait lord DURHAM. <lb/>
Ces germes sont enfouis dans le sol, ils ne <lb/>
paraissent pas à la surface, mais il ne faudra <lb/>
que quelques gouttes de pluie pour les faire <lb/>
lever. Si ces sentiments n'existaient pas <lb/>
entre les deux nationalités, pourquoi cette <lb/>
résolution présentée à la chambre par l'hon. <lb/>
député de Missisquoi, et que je vais mainte<lb break="no"/>nant lire: <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"<hi rendition="simple:italic">Résolu</hi>—Q'admettant que le système du gou<lb break="no"/>vernement fédéral soit celui qui doive être préféré <lb/>
dans l'union des provinces anglo-américaines, <lb/>
cependant, toute confédération de ces provinces <lb/>
qui ignorerait les différences de race, de langue <lb/>
et de religion des habitants de chaque Etat en <lb/>
territoire que l'on veut ainsi réunir, et qui ne <lb/>
serait pas rédigée de manière à assurer aux habi<lb break="no"/>tants de chaque Etat ou territoire l'administration <lb/>
de ses propres affaires locales suivant leurs vues <lb/>
particulières, ne serait nullement désirable ni <lb/>
propre au bon gouvernement de ceux pour qui <lb/>
elle serait faite, ni ce qu'elle devrait être pour leur <lb/>
assurer la paix et la tranquilité. <lb/></p> 

<p>"<hi rendition="simple:italic">Résolu</hi>—Que dans la vue d'assurer à la partie <lb/>
des habitants du Bas-Canada, qui parlent la <lb/>

<cb/>

langue anglaise, la libre jouissance de leurs insti<lb break="no"/>tutions et de leurs droits dans toute confédération <lb/>
projetée des provinces, le Canada devrait être <lb/>
partagé en trois divisions civiles, savoir: le <lb/>
Canada-Ouest, le Canada-Central et le Canada-<lb break="yes"/>Est." <lb/></p> </quote>

<p>A la simple idée d'une législature où l'élé<lb break="no"/>ment français aurait la majorité dans le <lb/>
Bas-Canada, l'on voit poindre ces passions <lb/>
décrites par lord DURHAM. Il est vrai que <lb/>
les ministres font de leur mieux pour rassurer <lb/>
les deux partis, et ils font à chacun d'eux, <lb/>
séparément, des promesses aux dépens de <lb/>
l'autre. Canadiens-Français, ne vous laissez <lb/>
pas séduire par ces brillantes promesses! Un <lb/>
poète italien décrit les efforts d'une mère <lb/>
pour faire boire à son enfant un remède qui <lb/>
doit lui rendre la santé: elle couvre de miel <lb/>
les bords de la coupe, pour le tenter; de <lb/>
même, l'on couvre de miel les bords de la <lb/>
coupe que l'on vous présente, mais, au lieu <lb/>
de contenir une boisson salutaire qui donne <lb/>
la santé et la vie, cette coupe contient le <lb/>
poison et la mort! Je ne crois pas que les <lb/>
Canadiens-Français abuseront de leur majo<lb break="no"/>rité dans le Bas-Canada pour essayer d'op<lb break="no"/>primer les Canadiens-Anglais; mais il y a <lb/>
trop de points sur lesquels ils diffèrent pour <lb/>
pouvoir vivre longtemps en paix, malgré leur <lb/>
désir sincère de le faire, sous le système de <lb/>
gouvernement local que l'on nous propose. <lb/>
L'hon. premier ministre a dit dans le conseil: <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Je crois que les Canadiens-Français feront <lb/>
tout en leur pouvoir pour rendre justice à leurs <lb/>
concitoyens d'origine anglaise, et il ne faut pas <lb/>
oublier que si les premiers sont en majorité dans <lb/>
le Bas-Canada, les Anglais seront en majorité <lb/>
dans le gouvernement général, et qu'aucun acte <lb/>
d'injustice réelle ne pourra être commis, sans <lb/>
qu'il soit redressé par le parlement fédéral." <lb/></p></quote> 

<p>Mais qui décidera si un acte quelconque <lb/>
des Canadiens-Français est réellement in<lb break="no"/>juste? Le parlement fédéral, où l'élément <lb/>
anglais sera tout puissant? En politique, l'on <lb/>
juge rarement d'une manière désintéressée. <lb/>
Les sympathies de la majorité dans le parle<lb break="no"/>ment fédéral seront contre nous. Il se pré<lb break="no"/>pare là une situation bien dangereuse pour <lb/>
nous. Si la lutte commence, il est impos<lb break="no"/>sible de dire où elle s'arrêtera. <lb/></p> 

<p><persName ref="pers:BEAU1">M. BEAUBIEN</persName>—J'ai confiance dans la <lb/>
conscience du parlement fédéral. Nous ne <lb/>
devons pas supposer de mauvaises intentions <lb/>
aux hommes, mais plutôt supposer qu'ils <lb/>
nous traiteront comme ils désirent être <lb/>
traités eux-mêmes, avec justice, et suivant <lb/>
leur conscience. <lb/></p>

<pb n="358" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0358.jpg"/>
<fw type="num">358</fw>

<p><persName ref="pers:JOLY1">M. JOLY</persName> — Malgré le sermon de l'hon. <lb/>
membre...je demande pardon, je veux dire <lb/>
malgré l'observation de l'hon. membre, je <lb/>
suis d'opinion que nous ne devons pas laisser <lb/>
des intérêts aussi précieux que ceux qui <lb/>
nous sont confiés, à la merci d'hommes avec <lb/>
lesquels nous ne sommes pas sûrs de vivre <lb/>
toujours en bons rapports, sans autre garantie <lb/>
que leur conscience. La confédération, en <lb/>
changeant l'état de choses qui a établi l'har<lb break="no"/>monie entre les races anglaise et française <lb/>
du Bas-Canada, détruira cette harmonie, et <lb/>
les conséquences ne sont que trop faciles à <lb/>
prévoir. Dans le Haut-Canada, il y a beau<lb break="no"/>coup plus d'homogénéité; aussi le danger de <lb/>
troubles intestins y est-il beaucoup moins <lb/>
grand. Il est vrai que l'immense pouvoir des <lb/>
orangistes, et la loi des écoles séparées, <lb/>
peuvent donner lieu à des difficultés, mais <lb/>
je crains plutôt les relations du Haut-Canada <lb/>
avec les autres provinces de la confédération, <lb/>
et notamment avec celles de l'Atlantique. <lb/>
Le Haut-Canada objecte, en général, à la <lb/>
construction du chemin de fer intercolonial; <lb/>
il voudrait voir les ressources de la confédé<lb break="no"/>ration future appliquées à ouvrir l'immense <lb/>
région du Nord-Ouest et à agrandir ses <lb/>
canaux. Les provinces de l'Atlantique <lb/>
veulent le chemin de fer intercolonial, mais <lb/>
elles redoutent les dépenses qu'entraînerait <lb/>
l'ouverture des régions du Nord-Ouest <lb/>
et l'élargissement des canaux. Le Haut-<lb break="yes"/>Canada craint déjà que les provinces de <lb/>
l'Atlantique ne s'allient avec le Bas-<lb break="yes"/>Canada contre lui; les Canadiens-Fran<lb break="no"/>çais croient leur nationalité menacée par la <lb/>
majorité anglaise des autres provinces, et <lb/>
cependant la confédération n'existe encore <lb/>
qu'à l'état de projet. Si nos relations avec <lb/>
les autres provinces ne sont pas maintenant <lb/>
bien intimes, du moins elles n'ont rien <lb/>
d'hostile. Nous les regardons avec intérêt <lb/>
et amitié, comme les membres d'une famille. <lb/>
Nous croissons tous ensemble à l'ombre du <lb/>
pavillon anglais, et, en cas de guerre avec <lb/>
les Etats-Unis, nous sommes tous prêts à <lb/>
réunir nos efforts, sans arrière pensée, pour <lb/>
la défense commune. Mais, lorsque les <lb/>
différentes provinces se rencontreront dans <lb/>
le parlement fédéral comme sur un champ <lb/>
de bataille, lorsque là elles auront contracté <lb/>
l'habitude de se combattre pour faire préva<lb break="no"/>loir chacune ses intéréts si divers et si incom<lb break="no"/>patibles, et que, de ces luttes sans cesse <lb/>
répétées, il aura résulté des jalousies et des <lb/>
haines inévitables, nos sentiments envers les <lb/>
autres provinces ne seront plus les mêmes, <lb/>

<cb/>

et s'il se présente quelque grand danger où <lb/>
notre salut dépendra de notre union, l'on <lb/>
trouvera peut-être alors que notre union <lb/>
fédérative a été le signal de notre désunion. <lb/>
Ce qu'il y aura de plus dangereux dans cette <lb/>
position, ce sera le voisinage des Etats-Unis, <lb/>
qui jettent depuis longtemps sur nos pro<lb break="no"/>vinces des yeux de convoitise et qui ont une <lb/>
armée immense que la fin probablement <lb/>
prochaine de la guerre laissera sans occupa<lb break="no"/>tion; ils suivront de près nos luttes poli<lb break="no"/>tiques, encourageront les mécontents et trou<lb break="no"/>veront bientôt l'occasion d'intervenir dans <lb/>
nos affaires intérieures, introduits par le <lb/>
parti le plus faible. L'histoire est remplie <lb/>
d'événements semblables. L'hon. procureur-<lb break="yes"/>général du Bas-Canada prétend que les <lb/>
adversaires de la confédération désirent <lb/>
l'annexion aux Etats-Unis. J'ai de la peine <lb/>
à croire à sa sincérité, quand il exprime <lb/>
cette opinion; c'est généralement par des <lb/>
arguments de ce genre qu'il répond à ses <lb/>
adversaires, quand il n'a pas d'autre réponse <lb/>
à leur faire. Un des hommes les plus juste<lb break="no"/>ment respectés du Bas-Canada, et qui jouit <lb/>
de l'estime universelle, M. CHERRIER, retiré <lb/>
depuis longtems de la vie politique, se décide, <lb/>
malgré sa répugnance à se mettre en évidence, <lb/>
à élever la voix afin de mettre en garde ses <lb/>
compatriotes contre les dangers du projet de <lb/>
confédération. Personne ne peut soupçonner <lb/>
la pureté de ses motifs; n'étant lié à aucun <lb/>
parti politique, il agissait d'une manière <lb/>
parfaitement désintéressée. Il semble que <lb/>
l'opinion d'un homme comme celui-là mérite, <lb/>
pour le moins, d'être écoutée avec respect. <lb/>
Au lieu de répondre à ses arguments, l'hon. <lb/>
procureur-général a essayé de soulever contre <lb/>
lui les risées dela chambre.—Le gouverne<lb break="no"/>ment étouffe la voix de ceux qui veulent <lb/>
éclairer le peuple, mais il se charge de <lb/>
l'éclairer lui-même. Voici un ouvrage en <lb/>
faveur de la confédération, publié en 1865, <lb/>
intitulé: "<hi rendition="simple:italic">L'Union des provinces de l'Amé<lb break="no"/>rique Britannique du Nord</hi>, par l'hon. <lb/>
JOSEPH CAUCHON, membre du parlement <lb/>
canadien et rédacteur en chef du <hi rendition="simple:italic">Journal de <lb/>
Québec</hi>," et aussi auteur d'un ouvrage publié <lb/>
en 1858 contre la confédération. Si le <lb/>
gouvernement était généreux, il ferait distri<lb break="no"/>buer cet ouvrage de 1858 en même temps <lb/>
que celui de 1865, afin de donner à tout le <lb/>
monde l'avantage du choix, d'autant plus que <lb/>
l'hon. auteur ne peut avoir raison dans tous les <lb/>
deux. Si je mets ces deux ouvrages en regard, <lb/>
ce n'est pas dans le but de faire une attaque <lb/>
personnelle contre l'hon. membre; le fait <lb/>

<pb n="359" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0359.jpg"/>
<fw type="num">359</fw>

qu'il a d'abord écrit contre et ensuite en <lb/>
faveur de la confédération est parfaitement <lb/>
étranger au débat. Je ne l'aurais pas même <lb/>
mentionné, si le gouvernement ne se servait <lb/>
pas de cet ouvrage de 1865 (le second), <lb/>
pour propager partout ses doctrines sur la <lb/>
confédération: il en fait semer des milliers <lb/>
d'exemplaires par tout le Bas-Canada et, <lb/>
afin d'atteindre les Anglais, il le fait traduire <lb/>
en anglais. Il est donc important d'avertir <lb/>
le peuple de se méfier des arguments con<lb break="no"/>tenus dans ce livre; ils sont en contradiction <lb/>
directe avec les opinions émises par l'auteur <lb/>
dans son ouvrage de 1858, dans lequel il dit, <lb/>
en propres termes, que les conséquences de <lb/>
la confédération seraient la ruine du Bas-<lb break="yes"/>Canada. Comme de raison, l'auteur, dans <lb/>
son ouvrage de 1865, essaie d'expliquer son <lb/>
changement d'opinion; il n'en est pas moins <lb/>
vrai qu'il s'est trompé, soit en 1858, soit en <lb/>
1865. Lequel des deux ouvrages est le <lb/>
meilleur? L'on peut dire en faveur de <lb/>
celui de 1865 qu'il est quatre fois plus gros <lb/>
que l'autre; c'est-peut-être un désavantage, <lb/>
aux yeux de certains lecteurs.—Le gouver<lb break="no"/>nement, qui sait combien le peuple craint <lb/>
les taxes directes, lui dit que la confédération <lb/>
ne l'expose nullement à ce risque. Quel <lb/>
nouveau procédé va-t-il done inventer pour <lb/>
faire de l'argent? Il est indubitable que la <lb/>
confédération va considérablement augmenter <lb/>
nos dépenses. Ainsi, par exemple, le Canada, <lb/>
qui n'a qu'un seul gouvernement à supporter <lb/>
maintenant (et c'est tout ce qu'il peut faire <lb/>
que de le supporter), en aura trois ou bien <lb/>
près de trois: le gouvernement du Haut-<lb break="yes"/>Canada, le gouvernement du Bas-Canada et <lb/>
les neuf douzièmes du gouvernement fédéral. <lb/>
Il en sera de même pour les législatures. Le <lb/>
Canada, dont la population formera les neuf <lb/>
douzièmes de la population de la confédéra<lb break="no"/>tion, aura à construire les neuf deuxièmes <lb/>
du chemin de fer intercolonial, au lieu des <lb/>
cinq douzièmes qui devaient être à sa charge, <lb/>
d'après les arrangements de 1863. Quant à <lb/>
l'ouverture du territoire presque sans bornes <lb/>
du Nord-Ouest et à la construction des fortifi<lb break="no"/>cations dont on ne parle encore qu'à voix <lb/>
basse, pour ne pas trop nous effrayer, il est <lb/>
impossible de calculer les dépenses que ces <lb/>
travaux entraîneront. Et, en face de cette <lb/>
augmentation de nos dépenses, notre princi<lb break="no"/>pale source de revenu va considérablement <lb/>
diminuer: je veux dire les droits d'entrée <lb/>
prélevés aux douanes. Voici comment le <lb/>
ministre des finances explique la nécessité <lb/>
de cette réduction: <lb/></p>

<cb/>

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Il est évident, puisque les provinces de l'At<lb break="no"/>lantique consomment une beaucoup plus grande <lb/>
quantité d'articles payant des droits d'entrée que <lb/>
nous, que nous serons obligés, pour assimiler tous <lb/>
les tarifs des douanes, de diminuer les droits <lb/>
d'entrée que nous payons au Canada. Les pro<lb break="no"/>vinces de l'Atlantique ne peuvent pas adopter un <lb/>
tarif de douanes aussi élevé que le nôtre." <lb/></p></quote> 

<p>Je crois avoir démontré que nos dépenses <lb/>
doivent infailliblement augmenter, et comme <lb/>
nos revenus vont diminuer, à quelle nouvelle <lb/>
taxe le gouvernement va-t-il avoir recours <lb/>
pour combler le déficit? L'on nous dit que <lb/>
le Bas-Canada aura un revenu de près <lb/>
d'un million et demi, pour faire face à ses <lb/>
dépenses locales; avec quoi subviendrons-<lb break="yes"/>nous à notre part des dépenses fédérales, <lb/>
qui sera beaucoup plus considérable?— <lb/>
Mais il est temps d'en venir aux avantages <lb/>
qui, nous dit-on, doivent infailliblement <lb/>
résulter de la confédération. Ils peuvent se <lb/>
classer en trois catégories: politiques, mili<lb break="no"/>taires et commerciaux. L'hon. député de <lb/>
Montmorenci nous annonce que nous allons <lb/>
avoir l'avantage de nous asseoir au banquet <lb/>
des nations. La perspective est très flatteuse, <lb/>
je l'avoue, mais elle ne doit pas être assez <lb/>
éblouissante pour nous faire perdre la tête. <lb/>
L'hon. ministre des finances, fidèle à la <lb/>
doctrine que la grandeur d'un Etat est pro<lb break="no"/>portionnée à la grandeur de sa dette, nous <lb/>
annonce que notre crédit va augmenter con<lb break="no"/>sidérablement, et que nous pourrons em<lb break="no"/>prunter beaucoup plus d'argent que nous ne <lb/>
l'avons fait jusqu'ici,—perspective qui parait <lb/>
fort le réjouir. Cette facilité d'emprunter <lb/>
n'est pas toujours un bien; mais il faut <lb/>
remarquer que notre crédit dépendra entière<lb break="no"/>ment du succès de notre confédération. Si <lb/>
elle ne réussit pas, s'il vient à s'élever <lb/>
quelque difficulté sérieuse dans son sein, ce <lb/>
qui n'est pas impossible, l'opinion publique <lb/>
sera d'autant plus prompte à s'alarmer que <lb/>
notre forme de gouvernement fédératif ne <lb/>
donne pas de fortes garanties pour le main<lb break="no"/>tien de l'ordre et de la paix, et notre crédit <lb/>
vaudra bientôt moins que le crédit d'une <lb/>
seule province ne vaut aujourd'hui. L'hon. <lb/>
président du conseil énumère toutes nos <lb/>
provinces, en les comparant, l'une après <lb/>
l'autre, sous le rapport de la superficie, aux <lb/>
grands Etats de l'Europe, finissant par le <lb/>
territoire de la Baie d'Hudson, qui, dit-il, <lb/>
est aussi grand que la Russie d'Europe. Oui, <lb/>
mais, comme la Russie d'Europe, pourra-t-il <lb/>
jamais supporter une population de soixante <lb/>
millions, et nourrir du surplus de son <lb/>
blé une bonne partie de l'Europe? Ce sont <lb/>

<pb n="360" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0360.jpg"/>
<fw type="num">360</fw>

justement ces dimensions, dont l'hon. minis<lb break="no"/>tre s'énorgueillit tant, que je crains pour <lb/>
nous; ce sera le corps d'un géant avec la <lb/>
force d'un enfant; il ne pourra pas se tenir <lb/>
debout. La croissance hâtive et prématurée <lb/>
est aussi fatale aux Etats qu'à l'homme: <lb/>
un Etat ne doit étendre ses limites qu'à <lb/>
mesure qu'il augmente ses forces. L'empire <lb/>
romain n'a pas atteint tout d'un coup <lb/>
ses proportions colossales; sa croissance a <lb/>
été celle du chêne: lente, mais sûre. Ne <lb/>
nous laissons pas éblouir par l'ambition de <lb/>
devenir tout d'un coup un grand peuple! <lb/>
Les Etats-Unis sont un grand peuple, mais <lb/>
quel est le peuple, quelque petit qu'il soit, <lb/>
qui envie aujourd'hui leur grandeur? Con<lb break="no"/>tentons-nous de notre sort: peu de peuples <lb/>
en ont un meilleur. La forme du territoire <lb/>
de la confédération future serait aussi un <lb/>
obstacle insurmontable à l' établissement d'un <lb/>
gouvernement fort; elle équivaut à une <lb/>
difformité. Je citerai le passage suivant à <lb/>
l'appui de cette proposition: <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Quels peuvent être géographiquement les <lb/>
avantages de l'Union? Nous parlons plus pour <lb/>
l'avenir que pour le présent. Si les provinces <lb/>
que l'on veut unir se groupaient en masse com<lb break="no"/>pacte, comme la plupart des Etats de l'Union, <lb/>
que leur position géographique fût telle qu'elles <lb/>
eûssent besoin les unes des autres pour prospérer, <lb/>
pour avoir une sortie sur l'océan, nous dirions: <lb/>
voilà, au moins, un motif pour les sacrifices <lb/>
qu'on nous demande. Mais non, elles sont épar<lb break="no"/>pillées sur la surface du golfe. La plus rappro<lb break="no"/>chée du Canada, le Nouveau-Brunswick, ne s'y <lb/>
rattache que par une longue lisière de terrain <lb/>
à peine de quelques lieues de largeur et sur les <lb/>
flancs de laquelle se déploie, menaçante, la fron<lb break="no"/>tière de l'Union Américaine. Et encore, à l'heure <lb/>
qu'il est, en attendant les améliorations dont nous <lb/>
venons de parler, le plus court chemin, pour venir <lb/>
de ces provinces à nous, est celui des Etats-Unis. <lb/>
Si l'Union des Canadas a été odieuse dans sa <lb/>
formule, du moins elle pouvait se justifier, vue <lb/>
du côté géographique; le Haut-Canada avait <lb/>
besoin du St. Laurent pour arriver à la mer, et les <lb/>
deux provinces forment ensemble une masse com<lb break="no"/>pacte qui dit assez que l'acte constitutionnel de <lb/>
1791 avait eu tort de les séparer." <lb/></p> </quote>

<p>Si les lecteurs de l'ouvrage publié par <lb/>
l'hon. M. CAUCHON, en 1865, en faveur de <lb/>
la confédération, désirent savoir où j'ai pris <lb/>
ce passage, je leur repondrai: dans l'ouvrage <lb/>
de l'hon. M. CAUCHON, de 1858. C'est la <lb/>
partie de son ouvrage de 1858 dont l'hon. <lb/>
auteur aura problablement le plus de peine <lb/>
à se débarrasser. Il peut bien alléguer, pour <lb/>
expliquer son changement d'opinions, sur <lb/>
d'autres points, que la position politique est <lb/>
changée, que nos relations entre les provinces <lb/>

<cb/>

et avec nos voisins des Etats-Unis ne sont <lb/>
plus les mêmes, mais je ne crois pas qu'il <lb/>
ira jusqu'à dire que la configuration géo<lb break="no"/>graphique du pays est changée. Il essaiera <lb/>
peut-être de dire que le chemin de fer inter<lb break="no"/>colonial, dont la construction fait partie du <lb/>
programme de la confédération, obviera aux <lb/>
défauts ne notre position géographique, mais <lb/>
je lui repondrai qu'en 1858, quand il a écrit <lb/>
son premier ouvrage, l'on proposait la cons<lb break="no"/>truction du chemin de fer intercolonial <lb/>
comme on le propose maintenant; l'on en <lb/>
verra la preuve dans le passage même que <lb/>
je vais citer: <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Et encore, à l'heure qu'il est, en attendant les <lb/>
améliorations dont nous venons de parler, le plus <lb/>
court chemin, pour venir de ces provinces à nous, <lb/>
est celui des Etats-Unis." <lb/></p> </quote>

<p>M. le PRÉSIDENT, il m'est impossible de <lb/>
tirer l'hon. auteur de ce mauvais pas, malgré <lb/>
tous mes efforts; aussi j'y renonce. L'hon. <lb/>
procureur-général nous promet que le Bas-<lb break="yes"/>Canada sera le soleil de la confédération. <lb/>
Puisque nous ne pouvons trouver aucune <lb/>
comparaison sur notre pauvre globe pour <lb/>
peindre notre grandeur future, allons em<lb break="no"/>prunter un emblême au ciel, au risque de <lb/>
nous perdre dans les nuages, en compagnie <lb/>
des avocats de la confédération. Je propose <lb/>
d'adopter l'arc-en-ciel comme notre emblême. <lb/>
Par la variété de ses couleurs, l'arc-en-ciel <lb/>
donnerait une excellente idée de la diversité <lb/>
des races, des religions, des sentiments et <lb/>
des intérêts des différentes parties de la con<lb break="no"/>fédération. Par sa forme, mince et allongée, <lb/>
l'arc-en-ciel représenterait parfaitement la <lb/>
configuration géographique de la confédéra<lb break="no"/>tion. Par son manque de consistance, une <lb/>
image sans corps, l'arc-en-ciel donnerait <lb/>
une excellente idée de la solidité de notre <lb/>
confédération. Il nous faudra absolument <lb/>
un emblême, tous les grands peuples en ont: <lb/>
adoptons celui-là.— M. le PRÉSIDENT, le <lb/>
fait que nos provinces se trouveront tout <lb/>
d'un coup érigées en confération ne nous <lb/>
donnera pas un homme de plus; l'on ne <lb/>
fait plus sortir maintenant de la terre, en <lb/>
frappant du pied, des bataillons tout armés, <lb/>
comme l'on faisait dans les temps mytholo<lb break="no"/>giques. L'hon. procureur-général du Bas-<lb break="yes"/>Canada a développé un plan de stratégie que <lb/>
je prends la liberté de recommander à la <lb/>
considération sérieuse du général-en-chef. <lb/>
L'hon. ministre résume en ces termes les <lb/>
avantages de la confédération sous le point <lb/>
de vue militaire: <lb/></p>

<pb n="361" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0361.jpg"/>
<fw type="num">361</fw>

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Quand nous serons réunis, l'ennemi saura <lb/>
que, s'il attaque quelque partie de nos provinces, <lb/>
l'Ile du Prince-Edouard ou le Canada, il aura à <lb/>
rencontrer les forces combinées de l'empire." <lb/></p> </quote>

<p>Il n'y a pas besoin de la confédération <lb/>
pour que nos voisins sachent cela; ils ont <lb/>
généralement l'esprit assez fin pour décou<lb break="no"/>vrir, sans qu'on le leur dise, que s'ils se con<lb break="no"/>tentent de nous attaquer sur un seul point à <lb/>
la fois, comme de raison, ils auront à rencon<lb break="no"/>trer toutes nos forces. Il est regrettable que <lb/>
nous ne puissions pas faire un contrat avec <lb/>
eux, par lequel ils s'engageraient à ne nous <lb/>
attaquer que sur un seul point a la fois, <lb/>
Québec, par exemple; nous pourrions même <lb/>
mettre à leur disposition, gratis, le chemin <lb/>
de fer du Grand Tronc pour amener leurs <lb/>
troupes jusqu'à la Pointe Lévis. A quoi <lb/>
serviraient aux Etats-Unis leurs immenses <lb/>
armées, leurs nombreuses flottes, les moyens <lb/>
de transport qui abondent pour eux de tous <lb/>
côtés, s'ils ne nous attaquaient que sur un <lb/>
point à la fois, comme paraît l'espérer l'hon. <lb/>
ministre? Dans la guerre de 1812, ils nous <lb/>
ont attaqué simultanément sur plusieurs <lb/>
points, quoique leurs troupes fussent alors <lb/>
bien moins nombreuses, en proportion des <lb/>
nôtres, qu'elles ne le seraient maintenant, <lb/>
en cas de guerre, et quoique leurs moyens <lb/>
de transport fussent alors bien inférieurs à <lb/>
ce qu'ils sont aujourd'hui. Terreneuve, <lb/>
l'Ile du Prince-Edouard, la Nouvelle-Ecosse, <lb/>
le Nouveau-Brunswick, le Canada, seraient <lb/>
tous attaqués à la fois, et chaque province sur <lb/>
différents points. Les provinces s'aideront <lb/>
assez l'une l'autre si chacune d'elle peut <lb/>
maintenir l'intégrité de son territoire, de <lb/>
manière à ce que l'ennemi ne prenne pas la <lb/>
province voisine en flanc,—de même que le <lb/>
soldat, en ligne de bataille, aide son camarade <lb/>
à ses côtés par le seul fait qu'il se maintient <lb/>
à sa place dans la ligne. Nous n'avons pas <lb/>
besoin de la confédération pour avoir l'unité <lb/>
indispensable dans toute opération militaire, <lb/>
l'unité de la tête. Un général en chef diri<lb break="no"/>gera la défense de toutes nos provinces; il <lb/>
enverra des troupes, et, s'il le peut, des <lb/>
vaisseaux, aux endroits les plus menacés, et <lb/>
aidera chaque province à défendre dans notre <lb/>
longue ligne de batailles le poste que la Pro<lb break="no"/>vidence lui a déjà assigné. Au reste, en <lb/>
cas de guerre avec les Etats-Unis, si nous <lb/>
ne comptions que sur le nombre, nous serions <lb/>
tristement désappointés. Il nous faut avant <lb/>
tout l'enthousiasme; il faut que nos citoyens-<lb break="yes"/>soldats comprennent qu'ils risquent leur vie <lb/>
pour quelque chose qui en vaut la peine; <lb/>

<cb/>

qu'ils sont plus heureux sous le drapeau de <lb/>
1'Angleterre que sous celui des Etats-Unis, <lb/>
et qu'ils ne peuvent que perdre au change. <lb/>
Dans la position actuelle des Etats-Unis. il <lb/>
n'est pas difficile de leur faire comprendre <lb/>
cela; les taxes seules, qui écrasent mainte<lb break="no"/>nant les Américains, et dont le poids augmente <lb/>
tous les jours, suffisent pour faire voir du <lb/>
premier coup-d'œil combien notre position <lb/>
est plus avantageuse que la leur au point de <lb/>
vue matériel. Mais si, pour faire face aux <lb/>
dépenses extravagantes que la confédération <lb/>
doit entrainer, le peuple se trouve taxé au-<lb break="yes"/>delà de ses forces, le gouvernement ne devra <lb/>
pas s'étonner si, au moment où il fera appel <lb/>
au courage du peuple pour combattre l'en<lb break="no"/>nemi, il reçoit la réponse que le vieillard <lb/>
reçut de son âne, dans la fable de Lafon<lb break="no"/>taine du vieillard et de l'âne. Lorsque le <lb/>
vieillard, à l'approche de l'ennemi, veut <lb/>
remonter sur son âne pour s'enfuir, l'âne <lb/>
refuse et engage avec son maître le dialogue <lb/>
suivant: <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Me fera-t-on porter double bât, double charge? <lb/>
Non pas, dit le vieillard, qui prit d'abord le large. <lb/>
Et que m'importe donc, dit l'âne, à qui je sois? <lb/>
Sauvez-vous, et me laissez paître. <lb/>
Notre ennemi, c'est notre maître. <lb/>
Je vous le dis en bon français." <lb/></p></quote> 

<p>Lafontaine, comme on le voit, disait, il y <lb/>
a deux cents ans, des choses sérieuses en <lb/>
riant. Si le gouvernement considère le peuple <lb/>
comme un âne, comme une bête de somme <lb/>
que l'on peut charger sans pitié, le peuple <lb/>
lui répondra un jour ce que l'âne, dans la <lb/>
fable de Lafontaine, répondit à son maître. <lb/>
Lord Bacon, dans ses essais, exprime la <lb/>
même pensée sous des formes plus graves. <lb/>
Mais entre les intérêts purement matériels, <lb/>
qui sont cependant bien importants,—car le <lb/>
bonheur et la misère marchent rarement <lb/>
ensemble,—il est d'autres intérêts d'un ordre <lb/>
plus élevé qui excitent le courage des peuples <lb/>
et les rendent quelquefois capables de sup<lb break="no"/>porter les luttes les plus inégales. Otez aux <lb/>
Canadiens-Français le souvenir de leur natio<lb break="no"/>nalité, et vous leur ôtez l'enthousiasme qui <lb/>
aurait doublé leurs forces.— Je concours avec <lb/>
les hon. ministres dans leur désir de nouer <lb/>
des relations commerciales plus intimes entre <lb/>
les différentes provinces. Mais, lorsque l'on <lb/>
vient parler de l'immense avantage qui <lb/>
résulterait de ces relations, comme d'un <lb/>
argument irrésistible en faveur de la confédé<lb break="no"/>ration, il est bon de prendre d'abord la juste <lb/>
mesure de ces avantages, et ensuite de voir <lb/>
si nous ne pouvons pas les obtenir sans la <lb/>

<pb n="362" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0362.jpg"/>
<fw type="num">362</fw>

confédération. Les provinces du golfe ont <lb/>
du bois, du charbon et des pêcheries; quant <lb/>
à nous, nos deux grands articles d'exportation <lb/>
sont le bois et le blé. Quand au bois, les <lb/>
provinces du golfe n'ont pas plus besoin du <lb/>
nôtre que nous n'avons besoin du leur. Quant <lb/>
au charbon, nous importons d'Angleterre ce <lb/>
qui est nécessaire à nos besoins actuels, <lb/>
<hi rendition="simple:italic">comme lest</hi>, à bord des nombreux vaisseaux <lb/>
qui viennent ici chercher nos bois, à meilleur <lb/>
marché que nous ne pouvons l'importer des <lb/>
provinces du golfe. Quand cette source <lb/>
deviendra insuffisante pour subvenir à nos <lb/>
besoins croissants, la question s'élèvera de <lb/>
décider où nous prendrons notre charbon. <lb/>
Si les provinces du golfe peuvent nous le <lb/>
fournir à meilleur marché que les Etats-Unis, <lb/>
nous l'achèterons d'elles Quant au Haut-<lb break="yes"/>Canada, il est probable qu'il achètera son <lb/>
charbon à la Pennsylvanie, dont les mines <lb/>
sont en communication directe avec le lac <lb/>
Erié, sur la rive nord duquel la partie la plus <lb/>
riche et la plus peuplée du Haut-Canada se <lb/>
trouve située. Quant aux pêcheries, le Canada <lb/>
a dans ses eaux assez de poissons, non seule<lb break="no"/>ment pour fournir à tous ses besoins, mais <lb/>
encore pour en exporter, depuis Gaspé, en <lb/>
Europe. Venons-en à notre blé. L'hon. prési<lb break="no"/>dent du conseil nous dit que, dans une seule <lb/>
année, les provinces de l'Atlantique ont payé <lb/>
quatre millions quatre cent quarante-sept <lb/>
mille piastres aux Etats-Unis pour la farine, <lb/>
et qu'une partie de cette farine venait du <lb/>
Haut-Canada; et l'hon. ministre demande <lb/>
pourquoi nous ne vendrions pas nous-mêmes <lb/>
notre farine aux provinces d'en-bas? Par la <lb/>
simple raison que, comme au lieu de payer <lb/>
quatre millions quatre cent quarante-sept <lb/>
mille piastres aux Etats-Unis, elles auraient <lb/>
probablement à nous en payer cinq millions, <lb/>
elles refuseraient d'acheter de nous. Il n'y <lb/>
a pas de sentiment en affaires; l'on va au <lb/>
meilleur marché; les provinces du golfe <lb/>
achèteront leur farine des Etats-Unis tant <lb/>
qu'elles pourront l'obtenir à meilleur marché <lb/>
d'eux que du Canada; et le fait qu'elles <lb/>
l'obtiennent à meilleur marché d'eux est <lb/>
incontestablement prouvé par le fait qu'elles <lb/>
achètent d'eux et non de nous. Au reste, <lb/>
il n'y a qu'à jeter un coup-d'œil sur la carte <lb/>
pour s'expliquer la différence des prix. Je <lb/>
ne crois pas que l'on puisse employer avan<lb break="no"/>tageusement le chemin de fer intercolonial <lb/>
pour transporter de la farine de la Rivière-<lb break="yes"/>du-Loup à Halifax: le prix du transport sur <lb/>
cinq cents milles de chemin de fer serait <lb/>
trop élevé; il faudra donc se servir de la <lb/>

<cb/>

voie de l'eau. Kingston et Halifax sont <lb/>
sous la même latitude, entre le 44ème et le <lb/>
45ème degré; depuis Kingston, le St. Lau<lb break="no"/>rent se dirige toujours vers le nord-est, et il <lb/>
atteint le 50ème degré de latitude dans le <lb/>
golfe; depuis ce point, pour passer le détroit <lb/>
de Canso, il ne faut pas seulement descendre <lb/>
cinq degrés, mais il faut de plus aller près <lb/>
de 3 degrés à l'est, puis revenir de près de <lb/>
3 degrés vers l'ouest, avant que de toucher <lb/>
Halifax, et, de plus, toute cette navigation <lb/>
n'est pas sans dangers. Quand on compare <lb/>
cette route tortueuse à la voie beaucoup plus <lb/>
directe des Etats-Unis, et que l'on se <lb/>
rappelle que les produits s'écoulent toujours <lb/>
par le chemin le plus court et le plus écono<lb break="no"/>mique, l'on se rendra compte des raisons qui <lb/>
permettent aux Etats-Unis de vendre, même <lb/>
notre blé, aux provinces du golfe, à meilleur <lb/>
marché que nous ne pouvons le faire nous-<lb break="yes"/>mêmes. Je viens d'essayer de réduire les <lb/>
avantages commerciaux que l'on nous <lb/>
promet à leurs justes proportions, mainte<lb break="no"/>nant j'ai à démontrer que tous ces avantages, <lb/>
nous pouvons les obtenir sans la confédéra<lb break="no"/>tion. Je citerai, pour cela, les paroles mêmes <lb/>
de l'hon. ministre des finances: <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Si nous considérons le résultat du libre <lb/>
échange de produits entre le Canada et les Etats-<lb break="yes"/>Unis, nous verrons que notre commerce avec eux <lb/>
a augmenté, en dix ans, de pas moins de deux mil<lb break="no"/>lions à vingt millions de piastres; et si le libre <lb/>
échange a produit de pareils résultats, dans ce <lb/>
cas, que ne devons-nous pas attendre de la dispa<lb break="no"/>rition des obstacles artificiels qui entravent le <lb/>
libre échange entre nous et les provinces du <lb/>
golfe? " <lb/></p></quote> 

<p>Mais ce beau résultat n'a pas été obtenu <lb/>
au moyen d'une confédération avec les <lb/>
Etats-Unis. Qui nous empêche d'avoir le <lb/>
libre échange avec les provinces du golfe? <lb/>
A l'appui de cette manière de voir, je citerai <lb/>
l'ouvrage de l'hon. député de Montmorenci, <lb/>
non pas celui de 1858, mais celui de 1865, <lb/>
écrit en faveur de la confédération, pages <lb/>
32 et 33, où il démontre de la manière la <lb/>
plus conclusive que nous n'avons nullement <lb/>
besoin de la confédération pour perfec<lb break="no"/>tionner nos relations commerciales avec <lb/>
les provinces du golfe. C'est sous ce <lb/>
titre des avantages commerciaux que le <lb/>
chemin de fer intercolonial doit trouver <lb/>
sa place. L'hon. président du conseil dit <lb/>
aussi qu'il est en faveur de la confédération <lb/>
parce qu'elle nous donnera un port de mer <lb/>
pendant toutes les saisons de l'année, et, <lb/>
ajoute-t-il, ceci est une puissante raison en <lb/>
faveur de la confédération. Il nous faut un <lb/>

<pb n="363" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0363.jpg"/>
<fw type="num">363</fw>

port de mer en hiver, surtout si les Etats-Unis <lb/>
abolissent le droit de transit; il nous le <lb/>
faut aussi, absolument, pour perfectionner <lb/>
notre système de défenses. Mais avons-nous <lb/>
besoin de la confédération pour construire le <lb/>
chemin de fer intercolonial? Non! L'hon. <lb/>
ministre, dans le même discours, répond aux <lb/>
représentants du Haut Canada qui se plai<lb break="no"/>gnent de ce que l'on va construire le chemin <lb/>
de fer intercolonial avant que de s'occuper à <lb/>
ouvrir le territoire du Nord-Ouest:— <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"La raison est que les moyens nécessaires pour <lb/>
construire le chemin de fer intercolonial nous <lb/>
sont déja assurés par la garantie du gouverne<lb break="no"/>ment impérial, qui nous mettra à même d'obtenir <lb/>
de l'argent à un taux très-avantageux pour nous." <lb/></p></quote>

<p>Il y a longtemps que ces ressources nous <lb/>
sont assurées, longtemps avant qu'il ne s'agit <lb/>
de confédération. Je vois aussi dans un <lb/>
rapport soumis à la chambre, à la suite d'une <lb/>
adresse présentée l'année dernière par l'hon. <lb/>
ministre de l'agriculture que, dès que l'ont eût <lb/>
appris en Angleterre que M. FLEMING avait <lb/>
été nommé pour faire un rapport sur le plan <lb/>
du chemin de fer intercolonial, deux offres <lb/>
nous ont été de suite faites pour la construc<lb break="no"/>tion du chemin de fer, sans aucune demande <lb/>
de notre part; l'une est contenue dans la <lb/>
lettre de M. C. D. ARCHIBALD, du 27 <lb/>
août 1863, et l'autre dans celle de M. C. <lb/>
J. BRYDGES, du 4 mars 1864. Notre <lb/>
crédit est donc assez bon pour nous pro<lb break="no"/>curer les moyens de construire le chemin de <lb/>
fer sans avoir recours à la confédération. <lb/>
En résumé, tous ces avantages sont négatifs, <lb/>
c'est-à-dire que la confédération ne nuira <lb/>
pas à nos intérêts militaires et commerciaux, <lb/>
qui peuvent parfaitement se passer d'elle. <lb/>
Quant aux inconvénients, je m'en remets au <lb/>
jugement de la chambre qui décidera s'ils <lb/>
sont positifs. L'on me dit: " Si vous ne voulez <lb/>
pas de la confédération, que voulez-vous <lb/>
donc?" Je réponds: Nous voulons rester <lb/>
comme nous sommes. " C'est impossible, me <lb/>
répond-on, au point où nos relations en sont <lb/>
avec le Haut-Canada. " L'hon. premier <lb/>
ministre, en introduisant le projet de confé<lb break="no"/>dération à la législature, a dit: <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Dans le temps où ces mesures étaient mises <lb/>
sur le tapis, le pays était menacé d'une guerre <lb/>
civile, et je demanderai si ce n'était pas le devoir <lb/>
des deux partis de la chambre de faire tout ce qui <lb/>
était en leur pouvoir pour prévenir les résultats <lb/>
malheureux qui en seraient résultés." <lb/></p> </quote>

<p>Tous les ministres l'ont suivi, dans le <lb/>
même sens, sans s'inquiéter du tort incalcu<lb break="no"/>lable qu'ils causaient au Canada, eux dont le <lb/>

<cb/>

devoir est de veiller au maintien de sa bonne <lb/>
réputation et de ses intérêts. Quel sera <lb/>
l'étonnement du monde, qui regarde le Ca<lb break="no"/>nada comme un des pays les plus favorisés, <lb/>
ou l'on trouve plus de liberté et de tranquil<lb break="no"/>lité que dans aucun autre, quel sera son <lb/>
étonnement d'apprendre que nous sommes <lb/>
à la veille d'une guerre civile? Quel <lb/>
sera le résultat de cette nouvelle sur <lb/>
notre crédit? Le monde ne saura pas quels <lb/>
sont les motifs de nos ministres en dépei<lb break="no"/>gnant l'état de leur patrie sous des couleurs <lb/>
si sombres; il ne saura pas qu'il leur faut la <lb/>
confédération pour se maintenir au pouvoir, <lb/>
et qu'ils emploient cette menace de guerre <lb/>
civile comme un argument sans réplique <lb/>
pour nous forcer à accepter la confédération. <lb/>
Combien cette déclaration des ministres, que <lb/>
nous sommes à la veille d'une guerre civile, <lb/>
ne contraste-t-elle pas avec l'ouverture du <lb/>
discours du trône qui rend grâce à la Provi<lb break="no"/>dence du <hi rendition="tccd:blockquote">contentement général</hi> qui règne dans <lb/>
cette province, et à l'adresse votée par la <lb/>
législature, en réponse au discours du trône, <lb/>
qui est l'écho fidèle de ce sentiment de <lb/>
reconnaissance? Qu'aurait dit l'administra<lb break="no"/>tion, si un membre s'était levé pour proposer <lb/>
un amendement à l'adresse, dans les termes <lb/>
employés par l'hon. premier ministre: " Que <lb/>
le pays est menacé d'une guerre civile et <lb/>
qu'en conséquence la chambre ne peut pas <lb/>
admettre qu'il existe un contentement géné<lb break="no"/>ral? " C'est sur des raisons bien différentes <lb/>
de celles-là que le discours du trône se base, <lb/>
pour recommander l'adoption du plan de <lb/>
confédération. Mais, sommes-nous vérita<lb break="no"/>blement à la veille d'une guerre civile? <lb/>
Comme de raison, ce serait la représentation <lb/>
par population qui en serait le motif. La <lb/>
population du Haut-Canada réclame-t-elle la <lb/>
représentation par population comme une <lb/>
condition <hi rendition="simple:italic">sine quâ non</hi> à la continuation de <lb/>
nos relations pacifiques? Ce désir d'obtenir <lb/>
la représentation par population a-t-il pris de <lb/>
telles racines dans le cœur du Haut-Canada <lb/>
qu'il soit prêt à se plonger et à nous plonger <lb/>
avec lui dans les horreurs de la guerre civile, <lb/>
pour en obtenir la réalisation? Ou bien, plutôt, <lb/>
la représentation par population n'est-elle <lb/>
pas un de ces engins politiques dont se <lb/>
servent des hommes ambitieux qui ne <lb/>
peuvent pas trouver d'autres leviers pour <lb/>
soulever les masses en leur faveur? Nous, <lb/>
Bas-Canadiens, qui, à cette distance du Haut-<lb break="yes"/>Canada, ne pouvons pas juger des sentiments <lb/>
de sa population par notre propre expérience, <lb/>
nous devons avoir recours, pour former nos <lb/>

<pb n="364" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0364.jpg"/>
<fw type="num">364</fw>

opinions, aux journaux du Haut-Canada et <lb/>
aux discours prononcés par ses membres <lb/>
dans cette chambre; ce sont les seuls <lb/>
moyens à notre portée. Eh bien! en 1862, <lb/>
nous avons vu les chefs du Haut-Canada, <lb/>
qui sont en même temps affiliés avec ses <lb/>
principaux journaux, comme propriétaires, <lb/>
ou rédacteurs ou collaborateurs, nous les <lb/>
avons vus (excepté le président du conseil <lb/>
qui avait la prudence de se tenir à l'écart) <lb/>
accepter des emplois dans le gouvernement <lb/>
MACDONALD-SICOTTE, dont le principe fon<lb break="no"/>damental était l'égalité de la représentation <lb/>
entre les deux sections, principe qui lui don<lb break="no"/>nait droit à l'appui cordial du B.-Canada. Nous <lb/>
les avons vu réélire malgré cette renonciation <lb/>
à leurs principes, et nous les avons vus votant <lb/>
contre la représentation par population. J'en <lb/>
conclus que le Haut-Canada est beaucoup <lb/>
plus indifférent, et ses chefs beaucoup moins <lb/>
sincères, sur cette question de la représen<lb break="no"/>tation, que l'on veut nous le faire croire; <lb/>
sans cela, le Haut-Canada aurait profité de <lb/>
l'occasion que les élections lui offraient pour <lb/>
punir ceux qui l'avait trahi. Mais quels sont <lb/>
ces deux hommes qui harmonisent aujour<lb break="no"/>d'hui leurs voix, jadis si discordantes, pour <lb/>
nous prédire la guerre civile, si nous ne votons <lb/>
pas pour la confédération. Ce sont le pro<lb break="no"/>cureur-général du Bas-Canada et le pré<lb break="no"/>sident du conseil, (les hon. MM. CARTIER <lb/>
et BROWN)! L'un demandant la repré<lb break="no"/>sentation par population, l'autre la refu<lb break="no"/>sant; ils se sont posés tous les deux comme <lb/>
les champions de leurs sections et en <lb/>
sont devenus les chefs. Quand ils ont <lb/>
vu que ce jeu ne profitait ni à l'un ni <lb/>
à l'autre, puisque le président du conseil <lb/>
paraissait exilé à tout jamais des fauteuils <lb/>
ministériels, et que le procureur-général du <lb/>
Bas-Canada ne pouvait pas se maintenir au <lb/>
pouvoir, le procureur-général a cédé; il a <lb/>
consenti à la représentation par population, <lb/>
en essayant de le déguiser sous le nom de <lb/>
confédération, et pour prix de sa complai<lb break="no"/>sance, le président du conseil l'a sauvé, lui <lb/>
et ses collégues, et a daigné accepter un siége <lb/>
au milieu d'eux. Ils nous menacent de la <lb/>
guerre civile pour nous forcer de ratifier leur <lb/>
marché. Il n'y a qu'un homme au Canada <lb/>
qui pût faire ce que le procureur-général du <lb/>
Bas-Canada a fait, et cet homme, c'est lui-<lb break="yes"/>même. Grâce à son énergie, à sa connaissance <lb/>
intime du fort et du faible de ses compatriotes, <lb/>
le procureur-général du Bas-Canada est <lb/>
parvenu à conquérir le rang, que personne <lb/>
ne peut lui disputer, de chef de la nationalité <lb/>

<cb/>

canadienne-française. Pour parvenir à ce <lb/>
but, il a écrasé les faibles, il a flatté les <lb/>
forts, il a trompé les crédules, il a acheté les <lb/>
hommes vénaux, il a élevé les ambitieux, il <lb/>
a employé tour à tour la voix de la religion <lb/>
et celle de l'intérêt, et il a atteint son but. <lb/>
Lorsque le Bas-Canada a appris son alliance <lb/>
avec le président du conseil (l'hon. M. <lb/>
BROWN), il s'est élevé de toutes parts un cri <lb/>
d'indignation: il a su changer l'indignation <lb/>
en admiration Lorsque son projet de confédé<lb break="no"/>ration est devenu public, l'inquiétude s'est <lb/>
emparée de toutes les classes, averties par <lb/>
leur instinct du danger qui nous menaçait: <lb/>
il a su changer cette inquiétude en profonde <lb/>
sécurité. Je le comparerai à un homme qui <lb/>
a gagné la confiance sans bornes du public, et <lb/>
qui en profite pour fonder une caissed'épargne <lb/>
où le riche vient verser ses richesses, <lb/>
où le pauvre journalier vient déposer la <lb/>
faible somme économisée sur ses gages, pour <lb/>
rencontrer les mauvais temps, sans exiger <lb/>
de reçus Quand cet homme a tout ramassé <lb/>
dans ses coffres, une occasion se présente <lb/>
d'acheter, au prix de cette fortune dont il <lb/>
est dépositaire, l'objet qui flatte son ambition, <lb/>
et il l'achète, sans hésiter, sans penser à tous <lb/>
les malheureux que sa conduite va ruiner. <lb/>
Le dépôt placé entre les mains du procureur-<lb break="yes"/>général, c'est la fortune des Canadiens-<lb break="yes"/>Français, c'est leur nationalité. Cette fortune <lb/>
n'avait pas été faite en un jour: c'était le <lb/>
fruit du travail et des économies de tout un <lb/>
peuple, pendant un siècle. Pour prolonger <lb/>
de quelques mois l'existence éphémère de son <lb/>
gouvernement, le procureur-général a sacrifié, <lb/>
sans hésiter, ce précieux dépôt qu'avait mis <lb/>
sous sa garde la confiance sans bornes de ses <lb/>
concitoyens. <lb/></p> 

<p>L'<persName ref="pers:CART2">HON. PROC. GÉN. CARTIER</persName>—Et quel <lb/>
prix ai-je reçu pour cela? <lb/></p> 

<p><persName ref="pers:JOLY1">M. JOLY</persName> —Cinq mille piastres de salaire <lb/>
et l'honneur de la position. <lb/></p> 

<p>L'<persName ref="pers:CART2">HON. PROC. GÉN. CARTIER</persName>—Ce n'est <lb/>
pas assez pour moi. <lb/></p> 

<p><persName ref="pers:JOLY1">M. JOLY</persName>—Je le sais bien; c'est pour <lb/>
cela que l'hon. membre désire étendre <lb/>
le cercle de ses opérations. Mais il ne <lb/>
jouira pas longtemps du fruit de sa tra<lb break="no"/>hison. En brisant le pouvoir des Canadiens-<lb break="yes"/>Français, il a brisé le sien, car il n'existe <lb/>
que par eux. Croit-il en l'amitié sincère des <lb/>
libéraux du Haut-Canada? Ils l'ont combattu <lb/>
trop longtemps pour qu'il existe aucune <lb/>
sympathie entre eux et lui; et mainte<lb break="no"/>nant il a même perdu leur respect. Ils ont <lb/>
consenti à s'allier avec lui pour obtenir leur <lb/>

<pb n="365" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0365.jpg"/>
<fw type="num">365</fw>

but, la représentation par la population; <lb/>
mais, dès qu'ils n'auront plus besoin de lui, <lb/>
ils le jetteront de côté comme un outil devenu <lb/>
inutile. Je regarde cette menace de la <lb/>
guerre civile comme une comédie jouée entre <lb/>
les deux associés. Ils nous crient: " Prenez <lb/>
garde! nous allons nous battre, nous allons <lb/>
faire un malheur si vous ne nous arrêtez pas!" <lb/>
Ne vous dérangez donc pas, pour les arrêter; <lb/>
ne craignez rien, ils ne se battront pas. L'on <lb/>
nous dit aussi: voyez tous ces changements <lb/>
de ministères depuis 1862; cet état de choses <lb/>
peut-il continuer plus longtemps? J'avoue <lb/>
que tous ces changements ont dû être fort <lb/>
désagréables pour les différents ministres qui <lb/>
en ont été les victimes; mais le pays en a-t-il <lb/>
beaucoup souffert? L'état des finances d'une <lb/>
nation est la pierre de touche de sa prospé<lb break="no"/>rité. En 1862, le ministre des finances, <lb/>
avant de résigner, déclarait un déficit de cinq <lb/>
millions cent cinquante-deux mille piastres, <lb/>
(page 20 de son discours); pour l'année <lb/>
finissant le 30 juin dernier, c'est un surplus <lb/>
de sept cent cinquante mille piastres. Sans <lb/>
tous ces changements de ministres, il est <lb/>
impossible de dire quel chiffre aurait <lb/>
aujourd'hui atteint le déficit qui, depuis plu<lb break="no"/>sieurs années avant 1862, allait toujours en <lb/>
augmentant. Ces deux motifs allégués par <lb/>
les ministres ne sont qu'un voile pour cacher <lb/>
le véritable motif de cette révolution totale <lb/>
dans notre constitution: le vrai motif, c'est <lb/>
simplement leur désir de rester au pouvoir. — <lb/>
Sans vouloir entrer dans tous les détails de <lb/>
la mesure proposée à la chambre, qui ont été <lb/>
si bien traités par l'hon. député d'Hochelega, <lb/>
surtout le conseil législatif, il en est <lb/>
quelques uns que je ne peux pas passer sous <lb/>
silence. Voici les paragraphes des résolutions <lb/>
de la conférence de Québec qui règlent l'orga<lb break="no"/>nisation de la chambre basse de la législature <lb/>
fédérale, principalement sous le rapport du <lb/>
nombre de représentants: <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"17. La représentation, dans la chambre des <lb/>
communes, aura pour base la population, dont le <lb/>
chiffre sera déterminé par le recensement officiel <lb/>
fait tous les dix ans; et le nombre des représen<lb break="no"/>tants sera d'abord de 194, distribués comme suit: <lb/></p> 

<table>
<row><cell>Haut-Canada...</cell><cell><hi rendition="simple:right">82</hi></cell></row>
<row><cell>Bas-Canada...</cell><cell><hi rendition="simple:right">65</hi></cell></row>
<row><cell>Nouvelle-Ecosse...</cell><cell><hi rendition="simple:right">19</hi></cell></row>
<row><cell>Nouveau-Brunswick...</cell><cell><hi rendition="simple:right">15</hi></cell></row>
<row><cell>Ile de Terreneuve...</cell><cell><hi rendition="simple:right">8</hi></cell></row>
<row><cell>Ile du Prince-Edouard...</cell><cell><hi rendition="simple:right">5</hi></cell></row>
</table>

<p>"18. Il ne pourra pas y avoir de changement <lb/>
dans le nombre des représentants des diverses <lb/>
provinces avant le recensement de 1871. <lb/></p> 

<p>"19. Immédiatement après le recensement de <lb/>
1871 et chaque autre recensement décennal, la <lb/>

<cb/>

représentation de chacune des provinces, dans la <lb/>
chambre des communes, sera répartie de nouveau <lb/>
en prenant pour base la population. <lb/></p> 

<p>"20. Pour les fins de ces nouvelles répartitions, <lb/>
le Bas-Canada n'aura jamais ni plus ni moins que <lb/>
65 représentants, et chacune des autres sections <lb/>
recevra, à chaque telle nouvelle répartition, pour <lb/>
les dix années qui suivront, le nombre des <lb/>
membres auquel elle aura droit en prenant pour <lb/>
base de calcul le nombre d'âmes représenté, <lb/>
suivant le recensement alors dernier, par chacun <lb/>
des 65 membres du Bas-Canada. <lb/></p> 

<p>"21. Nulle réduction n'aura lieu dans le <lb/>
nombre des représentants élus pour une province <lb/>
quelconque, à moins que le chiffre de sa popula<lb break="no"/>tion n'ait décru de 5 pour cent, ou plus, relative<lb break="no"/>ment à la population totale des provinces fédérées. <lb/></p> 

<p>"22. En supputant, à chaque période décennale, <lb/>
le nombre de représentants auquel chaque section <lb/>
aura droit, on ne prendra en considération les <lb/>
fractions que lorsqu'elles dépasseront la moitié <lb/>
du nombre qui donnera droit à un représentant, <lb/>
auquel cas ces fractions auront, chacune, droit à <lb/>
un représentant." <lb/></p></quote> 

<p>J'objecte à la clause 21ème, parce qu'elle <lb/>
contient des dispositions injustes envers le <lb/>
Bas-Canada. La portée de cette clause n'est <lb/>
pas généralement comprise; cette proportion <lb/>
de cinq pour cent paraît être bien peu de <lb/>
chose, et cependant, dans certaines circon<lb break="no"/>stances, elle pourra produire des résultats <lb/>
considérables, qui ne sont pas pris en consi<lb break="no"/>dération dans les explications données sur <lb/>
ce sujet par l'ouvrage de l'hon. M. CAUCHON <lb/>
que le gouvernement a fait distribuer (pages <lb/>
74 à 89). Il est difficile de prévoir quel <lb/>
sera exactement l'accroissement numérique <lb/>
des différentes provinces d'ici au prochain <lb/>
recensement de 1871. L'hon. M. CAUCHON <lb/>
base ses calculs (page 83) sur le taux de <lb/>
trente pour cent. Supposons le cas que <lb/>
toutes les provinces (excepté le Bas-Canada) <lb/>
augmentent leur population de trente pour <lb/>
cent, entre 1861 à 1871, et que le <lb/>
Canada augmente la sienne de trente-quatre <lb/>
pour cent. L'on objectera peut être que ce <lb/>
n'est pas probable. Je répondrai qu'en dis<lb break="no"/>cutant un projet de l'importance de celui-ci, <lb/>
l'on doit pourvoir à toutes les éventualités <lb/>
possibles; mais celle-ci est bien loin d'être <lb/>
impossible si les prédictions du ministre des <lb/>
finances et du procureur-général, qui pro<lb break="no"/>mettent au Bas-Canada un si brillant avenir <lb/>
sous le régime fédéral, se réalisent. Si le <lb/>
Bas-Canada devient le cœur de la vie com<lb break="no"/>merciale de la confédération; si les mines <lb/>
de cuivre, de plomb, d'argent et d'or que <lb/>
nous venons de découvrir, ont le même effet <lb/>
qu'elles produisent partout, d'attirer une <lb/>
grande affluence de population, l'on ne <lb/>
peut pas m'accuser d'exagérer beaucoup en <lb/>

<pb n="366" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0366.jpg"/>
<fw type="num">366</fw>

supposant que la population du Bas-Canada <lb/>
pourrait augmenter, de 1861 à 1871, de <lb/>
quatre pour cent de plus que la population <lb/>
des autres provinces. Dans le cas que je <lb/>
suppose, l'augmentation serait comme suit: <lb/></p> 


<quote rendition="tccd:blockquote"><table>
<row><cell>Haut-Canada...</cell><cell><hi rendition="simple:right">418,827</hi></cell></row>
<row><cell>Bas-Canada...</cell><cell><hi rendition="simple:right">377,625</hi></cell></row>
<row><cell>Nouvelle-Ecosse...</cell><cell><hi rendition="simple:right">99,257</hi></cell></row>
<row><cell>Nouveau-Brunswick...</cell><cell><hi rendition="simple:right">75,614</hi></cell></row>
<row><cell>Terreneuve...</cell><cell><hi rendition="simple:right">39,000</hi></cell></row>
<row><cell>Prince-Edouard...</cell><cell><hi rendition="simple:right"><hi rendition="simple:underline">24,227</hi></hi></cell></row>
<row><cell>Total de l'augmentation...</cell><cell><hi rendition="simple:right">1,034,550</hi></cell></row>
</table></quote>

<p>D'après ce calcul, le Bas-Canada aurait <lb/>
en 1871 une population de 1,488,289 <lb/>
âmes, qu'il faudra diviser par 65, nombre <lb/>
invariable de représentants du Bas-Canada, <lb/>
pour trouver quel sera le nombre de <lb/>
constituants pour chaque représentant dans <lb/>
le parlement fédéral. Le résultat sera <lb/>
22,896. Le Haut-Canada aurait 1,814,918 <lb/>
âmes, qui, divisées par 22,896, donnerait 79 <lb/>
représentants, au lieu de 82. La Nouvelle-<lb break="yes"/>Ecosse aurait 430,114 âmes, qui donneraient <lb/>
19 représentants, comme maintenant (18 et <lb/>
une fraction au-dessus de la moitié.) Le <lb/>
Nouveau-Brunswick aurait 327,661 âmes, <lb/>
qui donneraient 14 représentants au lieu de <lb/>
15. Terreneuve aurait 169,000 âmes, qui <lb/>
donneraient 7 représentants au lieu de 8. <lb/>
L'Ile du Prince-Edouard aurait 104,984 <lb/>
âmes, qui donneraient cinq membres comme <lb/>
maintenant (4 et une fraction au-dessus de <lb/>
la moitié.) L'on voit que, si les cinq autres <lb/>
provinces étaient représentées sur le même <lb/>
pied que le Bas-Canada, elles devraient en <lb/>
1871 perdre, entre elles, cinq membres. Mais <lb/>
comme le chiffre de la population de chacune <lb/>
n'aura pas décru de cinq pour cent, relative<lb break="no"/>ment à la population totale des provinces <lb/>
fédérées, il n' aura pas de réduction dans <lb/>
le nombre de leurs représentants, d'après les <lb/>
dispositions de cette clause 21. Le Bas-<lb break="yes"/>Canada, plus qu'aucune autre province, est <lb/>
intéressé à surveiller de près le mécanisme <lb/>
adopté pour organiser la législature fédérale. <lb/>
Dans une question vitale, nous aurions à <lb/>
neutraliser les votes de ces cinq membres <lb/>
(qui en justice auraient dû être déduits de <lb/>
la représentation des autres provinces) par <lb/>
ceux de cinq de nos membres, dont les votes <lb/>
se trouveraient ainsi perdus pour nous, ainsi <lb/>
que le poids que leurs cinq comtés réunis, <lb/>
avec une population totale de 114,480 <lb/>
(22,896 par comté) devraient avoir dans la <lb/>
balance. Il peut se présenter d'autres com<lb break="no"/>binaisons qui nous seraient encore plus désa<lb break="no"/>

<cb/>

vantageuses. Ce sujet me conduit naturelle<lb break="no"/>ment a m'adresser à mes collègues Canadiens-<lb break="yes"/>Français. Je crains que mes remarques ne <lb/>
soient pas bien reçues de tous, mais j'espère <lb/>
que les hon. membres voudront bien me <lb/>
pardonner ma franchise, en considération de <lb/>
l'importance de la question. Je n'ai pas le <lb/>
droit de prétendre que tous ceux qui sont en <lb/>
faveur de la confédération ne sont pas de <lb/>
bonne foi; je ne leur fais aucun reproche <lb/>
de suivre leurs convictions, mais, tout en les <lb/>
suivant, ils ne doivent pas oublier les devoirs <lb/>
que leur impose leur mandat. Il est un <lb/>
fait bien connu: c'est que, lorsque le projet <lb/>
de confédération a été livré au public, tous <lb/>
les journaux et la plupart des membres qui <lb/>
supportent l'administration, se sont déclarés <lb/>
en faveur de ce projet, mais, dans presque <lb/>
tous les cas, avec la réserve expresse du droit <lb/>
d'introduire certains amendements qu'ils <lb/>
regardaient comme indispensables. Mais <lb/>
l'hon. procureur-général du Haut-Canada a <lb/>
déclaré, il y a quelques jours, que le gouver<lb break="no"/>nement n'accepterait aucun amendement, <lb/>
que les résolutions devaient être adoptées <lb/>
exactement dans la forme dans laquelle elles <lb/>
ont été présentées. Les hon. membres vont-<lb break="yes"/>ils se soumettre à cet édit? Ces amende<lb break="no"/>ments, qu'ils regardaient comme indispen<lb break="no"/>sables, ne vont-ils pas faire au moins un <lb/>
effort pour les faire adopter? Leur position <lb/>
auprès du gouvernement leur donne une <lb/>
influence qu ils ne pourront jamais exercer <lb/>
plus utilement que maintenant; c'est leur <lb/>
devoir de l'exercer; ils sont responsables <lb/>
des résultats de cette mesure qui ne <lb/>
pourrait pas être adoptée sans leur con<lb break="no"/>cours. Leur principal argument à l'appui <lb/>
de la confédération est que nous avons <lb/>
aujourd'hui une excellente occasion de nous <lb/>
assurer des conditions favorables, qui ne se <lb/>
présentera peut-être plus jamais, et qu'il est <lb/>
de leur devoir de profiter de cette occasion. <lb/>
Mais les hon. membres ont-ils fait ces con<lb break="no"/>ditions? Ont-ils pris autant de précautions <lb/>
à sauvegarder les intéréts de près d'un mil<lb break="no"/>lion de Canadiens-Français confiés à leurs <lb/>
soins, qu'ils en auraient prises pour passer <lb/>
le contrat de vente d'une terre ou même <lb/>
pour acheter un cheval? Ont-il fait aucune <lb/>
condition? S'ils n'ont pas fait de conditions, <lb/>
savent-ils au moins quel est le sort qui nous <lb/>
est réservé? Savent-ils quelle est la forme <lb/>
du gouvernement que l'on imposera au Bas-<lb break="yes"/>Canada? Peuvent-ils nous dire si nous au<lb break="no"/>rons le gouvernement responsable? Non, car, <lb/>
le ministère refuse de parler; il ne parlera <lb/>

<pb n="367" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0367.jpg"/>
<fw type="num">367</fw>

que quand la mesure de la confédération <lb/>
aura été adoptés et qu'il sera trop tard pour <lb/>
faire des objections. Le gouvernement res<lb break="no"/>ponsable ne serait pas un remède bien effi<lb break="no"/>cace aux maux que je prévois, mais ce serait <lb/>
au moins un moyen de défense pour nous, et <lb/>
nous ne devons pas le rejeter. Il est vrai <lb/>
que, d'après la 41ème clause des résolutions, <lb/>
"les gouvernements et les parlements des <lb/>
diverses provinces seront constituées en la <lb/>
manière que leurs législatures actuelles juge<lb break="no"/>ront respectivement à propos de les établir." <lb/>
Mais l'élément anglais a la majorité dans le <lb/>
parlement actuel. L'on nous dit que les <lb/>
Anglais sont naturellement favorables au <lb/>
gouvernement responsable. C'est vrai: pour <lb/>
eux-mêmes. Pendant combien d'années le <lb/>
Canada est-il resté sans gouvernement res<lb break="no"/>ponsable? Les tristes événements de 1837 et <lb/>
1838 ont été la conséquence de cette ano<lb break="no"/>malie dans le système parlementaire. Le <lb/>
Haut-Canada n'aura pas besoin, comme nous, <lb/>
d'un gouvernement local responsable; il n'a <lb/>
pas, comme nous, à défendre une nationalité <lb/>
qui sera en minorité dans le parlement <lb/>
fédéral, mais qui, au moins, devrait jouir, <lb/>
dans le Bas-Canada, des pouvoirs que le <lb/>
régime parlementaire accorde partout à la <lb/>
majorité . Le Haut-Canada ne désire faire <lb/>
de sa législature locale qu'un grand conseil <lb/>
municipal; il videra ses querelles de partis <lb/>
dans l'arène plus vaste du parlement fédéral. <lb/>
Les Anglais du Bas-Canada, qui ne gagne<lb break="no"/>ront rien à avoir un gouvernement local <lb/>
responsable, puisque ce gouvernement est le <lb/>
gouvernement de la majorité, joindront leurs <lb/>
votes à ceux du Haut-Canada, pour nous <lb/>
imposer la même forme de gouvernement <lb/>
qu'à l'autre section. Les parlements locaux, <lb/>
si ce système est adopté, n'ayant plus aucune <lb/>
part dans le gouvernement, deviendront <lb/>
bientôt parfaitement inutiles, et ils seront <lb/>
supprimés, comme l'on supprime, dans une <lb/>
machine, des rouages inutiles et dispendieux. <lb/>
Il nous restera alors l'union législative que <lb/>
les hon. ministres n'osent pas encore recom<lb break="no"/>mander, parce qu'ils sont obligés d'admettre <lb/>
que ce serait une injustice criante au Bas-<lb break="yes"/>Canada.—Mais l'on s'appuie sur la clause <lb/>
42ème qui donne aux législatures locales <lb/>
le pouvoir d'amender ou de changer, de <lb/>
temps à autre, leurs constitutions, pour dire <lb/>
que, dès que le Bas-Canada sera séparé du <lb/>
Haut-Canada, il pourra changer sa constitu<lb break="no"/>tion, si elle lui déplait, et la façonner à son <lb/>
gré. Mais il ne faut pas oublier que le <lb/>
lieutenant-gouverneur, qui aura le droit de <lb/>

<cb/>

réserver les bills du parlement local pour la <lb/>
sanction du gouverneur-général, sera nommé <lb/>
par le gouverneur-général en conseil, c'est-<lb break="yes"/>à-dire par le gouvernement fédéral; et, <lb/>
comme de raison, l'on doit s'attendre à ce <lb/>
qu'il agira conformément aux vues du gou<lb break="no"/>vernement fédéral. Tout bill réservé par <lb/>
lui aura donc besoin de la sanction du gou<lb break="no"/>vernement fédéral, qui pourra la refuser s'il <lb/>
le juge à propos,—ce qu'il fera sans doute <lb/>
pour tout bill qui aurait pour but de donner <lb/>
un gouvernement responsable au Bas-Canada, <lb/>
tandis que toutes les autres provinces n'au<lb break="no"/>raient que des gouvernements non respon<lb break="no"/>sables.—Et la milice! Elle sera exclusive<lb break="no"/>ment du ressort du gouvernement fédéral. <lb/>
Les hon. membres canadiens-français aux<lb break="no"/>quels je m'adresse plus particulièrement en <lb/>
ce moment, ont-ils réfléchi à ce qu'il y a de <lb/>
dangereux pour nous dans cette disposition? <lb/>
C'est avec répugnance que je fais encore une <lb/>
fois allusion auxdifficultés qui peuvent <lb/>
s'élever entre les différentes parties de la <lb/>
confédération; mais il serait coupable de <lb/>
fermer les yeux sur l'avenir, de peur de le <lb/>
voir trop menaçant. N'avons-nous pas en<lb break="no"/>tendu, il n'y a que quelques jours, un des <lb/>
hon. membres qui supportent cordialement <lb/>
l'administration, se plaindre devant cette <lb/>
chambre que le Haut-Canada allait avoir <lb/>
quatre écoles militaires, tandis que le Bas-<lb break="yes"/>Canada n'en aurait que deux. Pourquoi <lb/>
donnerions-nous au gouvernement fédéral <lb/>
le droit d'instruire dans l'art militaire et <lb/>
d'armer les autres provinces de la confédé<lb break="no"/>ration aux dépens du Bas-Canada? Pour<lb break="no"/>quoi, pendant qu'il en est encore temps, <lb/>
négliger de prendre ces précautions salu<lb break="no"/>taires dont dépend notre existence comme <lb/>
Canadiens-Français? Notre gouvernement <lb/>
local devrait avoir une part active dans l'or<lb break="no"/>ganisation, l'instruction et l'armement de <lb/>
nos milices, comme les gouvernements, locaux <lb/>
ont une part dans toutes les confédérations. <lb/>
Mais j'oubliais que celle-ci est une confédé<lb break="no"/>ration modèle qui doit réunir tous les incon<lb break="no"/>vénients du système fédératif, sans un seul <lb/>
de ses avantages.—Je lis dans l'ouvrage en <lb/>
faveur de la confédération, dont j'ai déjà <lb/>
plusieurs fois parlé, p. 25, ces mots: <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Nous offrons, avec eux, protection à votre <lb/>
religion, à vos institutions ainsi qu'à vos lois <lb/>
civiles, etc., etc." <lb/></p></quote> 

<p>On offre aux Canadiens-Français de les <lb/>
protéger; mais quand, sous la constitution <lb/>
actuelle, ils peuvent se protéger eux-mêmes, <lb/>
pourquoi abdiqueraient-ils ce droit? Ils sont <lb/>

<pb n="368" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0368.jpg"/>
<fw type="num">368</fw>

maintenant fortement retranchés dans leur <lb/>
citadelle, et on leur conseille d'en raser les <lb/>
murs, pour assurer leur sûreté. Les Cana<lb break="no"/>diens-Français se trouvent aujourd'hui dans <lb/>
une position beaucoup plus favorable que <lb/>
lors de l'union: ils sont en même temps <lb/>
juge et partie. On leur demande de vouloir <lb/>
bien adopter une nouvelle forme de gou<lb break="no"/>vernement, on ne la leur impose pas; et, <lb/>
pour les persuader, l'hon. minitre de l'agri<lb break="no"/>culture leur dit que cette nouvelle forme <lb/>
de gouvernement a été recommandée suc<lb break="no"/>cessivement par le juge en chef SEWELL, <lb/>
le juge ROBINSON et lord DURHAM! Les <lb/>
noms seuls de ces trois hommes devraient <lb/>
suffire pour nous ouvrir les yeux Leur but <lb/>
avoué a été de faire disparaître la nationalité <lb/>
Canadienne-Française, de fondre les races <lb/>
en une seule, la race anglaise; et pour arriver <lb/>
à ce but ils ont recommandé, comme nous <lb/>
dit le ministre de l'agriculture, le système de <lb/>
gouvernement que l'on nous propose aujour<lb break="no"/>d'hui. Dans ce dernier passage dont je <lb/>
viens de citer quelques lignes, il y a, page <lb/>
25, une phrase qui m'a donné à réfléchir. <lb/>
C'est celle-ci, mise par l'auteur dans la <lb/>
bouche des Canadiens-Anglais du Bas-<lb break="yes"/>Canada: <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Rappelez-vous que nous aussi nous sommes <lb/>
habitants du Bas-Canada et que nous aspirons, <lb/>
nous, à d'autres et de plus grandes destinées." <lb/></p> </quote>

<p>Je me suis sérieusement demandé quelles <lb/>
sont les aspirations des Canadiens-Français. <lb/>
J'ai toujours cru et je crois encore qu'elles se <lb/>
concentrent sur un point: le maintien de <lb/>
leur nationalité comme un bouclier destiné <lb/>
à protéger les institutions qui leur sont <lb/>
chères. Depuis un siècle, les Canadiens-<lb break="yes"/>Français ont toujours aspiré vers ce but. <lb/>
Dans les longues années d'adversité, ils ne <lb/>
l'ont pas perdu de vue un instant. Surmon<lb break="no"/>tant les obstacles, ils ont marché pas à pas <lb/>
vers lui, et quels progrès n'ont-ils pas faits? <lb/>
Quelle est leur position aujourd'hui? Ils sont <lb/>
près d'un million; ils n'ont plus à craindre, <lb/>
s'ils sont fidèles à eux-mêmes, le sort de la <lb/>
Louisiane qui n'avait pas autant d'habitants, <lb/>
lorsqu'elle a été vendue par NAPOLÉON I aux <lb/>
Etats-Unis, que le Canada n'en avait en 1761. <lb/>
Un peuple d'un million d'âmes ne disparaît <lb/>
pas facilement, surtout quand il possède le <lb/>
sol.— Leur nombre augmente avec rapidité. <lb/>
De nouveaux townships s'ouvrent de toutes <lb/>
parts, et se peuplent de colons infatigables. <lb/>
Dans les townships de l'Est, que l'on croyait <lb/>
destinés à être peuplés exclusivement par <lb/>
les colons anglais, ceux-ci font peu à peu <lb/>

<cb/>

place aux Canadiens-Français. C'est une <lb/>
lutte pacifique entre les deux races, lutte <lb/>
de travail et d'énergie. Le contact avec <lb/>
nos concitoyens d'origine anglaise nous a <lb/>
enfin ouvert les yeux; nous avons enfin <lb/>
compris que pour réussir il ne fallait pas <lb/>
seulement le travail, mais un travail raisonné <lb/>
et intelligent, et nous profitons par leur <lb/>
exemple et par l'expérience qu'ils ont acquise <lb/>
dans les vieux pays de l'Europe. L'agri<lb break="no"/>culture commence à devenir en honneur, <lb/>
chez nous; l'homme d'éducation n'a plus <lb/>
honte de s'y livrer; nos cultivateurs sentent <lb/>
tous le besoin et le désir de se perfectionner; <lb/>
nous avons de magnifiques fermes modèles <lb/>
où nous pouvons apprendre la science de la <lb/>
culture. Nous entrons dans une ère nouvelle <lb/>
de prospérité. Les Canadiens-Français <lb/>
occupent une place distinguée dans le com<lb break="no"/>merce du pays; ils ont fondé des banques, <lb/>
des caisses d'économie; ils ont sur le St. <lb/>
Laurent, entre Québec et Montréal, une des <lb/>
plus belles lignes de bateaux à vapeur de <lb/>
l'Amérique; il n'y a pas de paroisse, sur le <lb/>
fleuve, qui n'ait son <hi rendition="simple:italic">steamboat</hi>; les commu<lb break="no"/>nications avec les grandes villes sont faciles; <lb/>
nous avons des chemins de fer, et c'est par <lb/>
heures que l'on mesure maintenant la <lb/>
longueur d'un voyage que l'on mesurait <lb/>
autrefois par jours; nous avons des fonde<lb break="no"/>ries et des manufactures; nos constructeurs <lb/>
de vaisseaux sont renommés en Europe. <lb/>
Nous avons une littérature à nous; en <lb/>
auteurs à nous, dont nous sommes fiers; ils <lb/>
sont les gardiens de notre langue et de <lb/>
notre histoire, ils sont les piliers de notre <lb/>
nationalité; rien ne prouve notre existence <lb/>
comme peuple autant que notre littérature. <lb/>
L'éducation pénètre partout; nous avons <lb/>
plusieurs excellents colléges et une université <lb/>
où l'on peut étudier toutes les sciences sous <lb/>
d'excellents professeurs. Nos jeunes gens <lb/>
apprennent dans les écoles militaires à <lb/>
défendre leur patrie. Nous avons tous les <lb/>
éléments d'une nationalité. Il y a quelque <lb/>
mois à peine que tous, nous continuions à <lb/>
avancer dans la voie de la prospérité, satisfaits <lb/>
du présent, confiants dans l'avenir du peuple <lb/>
canadiens-français. Tout d'un coup, le décou<lb break="no"/>ragement, qui n'avait jamais pu nous gagner <lb/>
dans l'adversité, s'empare de nous. Nos <lb/>
aspirations ne sont plus que de vains rêves! <lb/>
Il faut briser l'ouvrage d'un siècle! Il faut <lb/>
renoncer à notre nationalité, en adopter une <lb/>
nouvelle, plus grande et plus belle, nous dit-<lb break="yes"/>on, que la nôtre: mais ce ne sera plus la <lb/>
nôtre. Pourquoi? Parce que c'est notre sort, <lb/>

<pb n="369" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-20_Page_0369.jpg"/>
<fw type="num">369</fw>

inévitable, contre lequel il est inutile de <lb/>
lutter. Cependant, nous avons déjà lutté <lb/>
contre le sort lorsque nous étions plus faibles <lb/>
que nous ne le sommes aujourd'hui, et nous <lb/>
avons triomphé. Ne donnons pas au monde <lb/>
le triste spectacle d'un peuple qui renonce <lb/>
volontairement à sa nationalité. Mais ce <lb/>
n'est pas là notre intention. Que l'on donne <lb/>
au peuple le temps de comprendre la question; <lb/>
qu'on le consulte par la voie des élections. <lb/>
C'est son droit, à moins que notre forme <lb/>
de gouvernement ne soit qu'une moquerie. <lb/>
Si la mesure est bonne, pourquoi craindre <lb/>
de la discuter? Si la constitution nouvelle <lb/>
que l'on veut nous donner doit durer des <lb/>
siècles, pourquoi ne pas essayer de la rendre <lb/>
aussi parfaite que possible? Pourquoi tant <lb/>
nous presser de l'adopter, avant même que <lb/>
de la comprendre?— En résumé, j'objecte à <lb/>
la confédération qui nous est proposée, <lb/>
premièrement comme canadien, sans accep<lb break="no"/>tion d'origine; secondement, comme Canadien-<lb break="yes"/>Français. D'un point de vue comme de <lb/>
l'autre, je considère la mesure comme une <lb/>
erreur fatale; et, comme Canadien-Français, <lb/>
je fais encore une fois appel à mes com<lb break="no"/>triotes, en leur rappelant qu'ils ont entre les <lb/>
mains un héritage précieux, sanctifié par le <lb/>
sang de leurs pères, et que c'est leur devoir <lb/>
de le transmettre intact à leurs enfants, <lb/>
comme ils l'ont recu. (Applaudissements.) <lb/></p> 

<p>Les débats sont alors ajournés. <lb/></p> 

<!-- DL, 2018-03-16, commented out below, as it will appear in the following debate day -->

<!--
<p>MARDI, 21 février 1865. <lb/></p> 

<p>L'HON. SOL-GÉN. LANGEVIN — M. le <lb/>
PRÉSIDENT:—Ce n'est pas sans hésitation <lb/>
que je me lève en cette occasion pour pren<lb break="no"/>dre la parole dans cette chambre, car j'y vois <lb/>
les représentants de plus de deux millions <lb/>
et demi d'habitants, qui sont appelés à <lb/>
régler les plus grandes affaires du pays, et à <lb/>
s'occuper spécialement d'une question qui <lb/>
intéresse les destinées non seulement des <lb/>
deux Canadas, mais aussi de toutes les pro<lb break="no"/>vinces de l'Amérique Britannique du Nord. <lb/>
Je dois avouer que j'éprouve une grande <lb/>
hésitation et une grande défiance de moi-<lb break="yes"/>même, quand je considère l'importance de <lb/>
la mesure soumise à nos délibérations et les <lb/>
conséquences qui peuvent en résulter pour <lb/>
nous-mêmes et pour nos descendants. Cette <lb/>
mesure est si grandiose, les intérêts qu'elle <lb/>
affectera sont si considérables, que l'on ne <lb/>
doit pas être étonné si je l'aborde avec <lb/>
défiance et hésitation. Cette question de la <lb/>
confédération se trouve liée aux intérêts <lb/></p> 

<p>48 <lb/>

<cb/>

communs des empires et à la politique géné<lb break="no"/>rale des peuples, car il n'est pas indifférent <lb/>
pour les grandes nations qui gouvernent le <lb/>
monde de savoir à qui appartiendront les <lb/>
provinces de l'Amérique Britannique du <lb/>
Nord. Il suffit de relire l'histoire pour savoir <lb/>
combien les nations s'intéressent à la création <lb/>
d'un nouveau peuple, et, dans cette circons<lb break="no"/>tance, les mille voix de la presse nous disent <lb/>
combien la question de la confédération <lb/>
intéresse l'Amérique et l'Europe même, et <lb/>
avec quel intérêt les gouvernements suivent <lb/>
ce que nous faisons ici. Et cet intérêt est <lb/>
légitime et naturel, puisque la mesure actuelle <lb/>
est destinée à nous faire prendre rang dans <lb/>
la grande famille des nations. Cette question <lb/>
intéresse de plus tout spécialement l'Angle<lb break="no"/>terre et les Etats-Unis, autant que nous<lb break="no"/>mêmes. L'Angleterre a intérêt à voir ces <lb/>
provinces bien gouvernées et bien adminis<lb break="no"/>trées; elle est intéressée à ce qu'elles soient <lb/>
prospères, libres, satisfaites et heureuses; <lb/>
elle a intérêt à ce qu'elles aient un bon gou<lb break="no"/>vernement et qu'elles soient si bien gouver<lb break="no"/>nées qu'elles ne soient pas à charge à la <lb/>
métropole, mais, au contraire, qu'elles devien<lb break="no"/>nent puissantes et en position de pouvoir <lb/>
aider l'Angleterre dans certaines circons<lb break="no"/>tances. D'un autre côté, les Etats-Unis ne <lb/>
doivent pas voir sans satisfaction les pro<lb break="no"/>vinces de l'Amérique Britannique du Nord <lb/>
former une puissante nation. Ils doivent voir <lb/>
cela sans jalousie; ils doivent désirer que <lb/>
nous ne soyons pas une nation faible, <lb/>
afin que nous puissions maintenir notre <lb/>
neutralité, entretenir avec eux de bons <lb/>
rapports, et maintenir les relations amicales <lb/>
qui doivent toujours exister entre voisins. <lb/>
Mais si cette question intéresse l'Angle<lb break="no"/>terre et les Etats-Unis, elle nous intéresse <lb/>
encore davantage, nous dont les destinées <lb/>
sont en jeu, nous dont la position est <lb/>
plus belle que celle qui a jamais été faite <lb/>
à aucun peuple; car il n'est donné <lb/>
à tous les peuples de pouvoir décider de <lb/>
leurs destinées en temps de paix, sans qu'ils <lb/>
aient à répandre de sang, et de se donner <lb/>
une constitution qui les mette en état de <lb/>
marcher dans la voie du progrès et décider <lb/>
en toute liberté de leur position dans le <lb/>
monde. En 1840, quand il s'est agi de faire <lb/>
l'Union des deux Canada, nous n'étions <lb/>
pas dans une aussi belle position qu'aujour<lb break="no"/>d'hui, puisque cette Union nous a été impo<lb break="no"/>sée malgré nous, et que jamais nous n'avons <lb/>
été consultés à cet égard. On se rappelle qu'à <lb/>
cette époque notre langue a été proscrite <lb/></p> -->

</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>