<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xml:id="lgPCLA_fr_1865-02-07"
 xml:lang="fr"
 type="full">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>

<title><name type="legislature" ref="lg:lgPCLAssem">Assemblée Législative</name>, <date when="1865-02-07">7 Février 1865</date>, Provinces de L'Amérique Britannique du Nord, Débats de la Confédération.</title>
 
<respStmt>
<resp>Selection of input documents and completion of metadata</resp>
<persName ref="pers:LANG4">Dave Lang</persName> 
<!-- DL xml markup only -->
</respStmt>
 
</titleStmt>
 
<publicationStmt>

<p>Published by The Confederation Debates project.</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>

<bibl corresp="bibl:lgPCLA_fr">
<title>Débats Parlementaires sur la Question de la Confédération des Provinces de L'Amérique Britannique du Nord</title>.
<date when="1865"/>. 
<pubPlace>Québec</pubPlace>: 
<publisher>Hunter, Rose et Lemieux, Imprimeurs Parlementaires</publisher>. 
<biblScope unit="page" from="53" to="70"/>. 
</bibl>

<list>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0053.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0054.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0055.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0056.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0057.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0058.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0059.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0060.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0061.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0062.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0063.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0064.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0065.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0066.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0067.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0068.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0069.hocr.html"/> 
</item>
<item> 
<ptr target="final/hocr/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0070.hocr.html"/> 
</item>
</list>

</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<samplingDecl>

<p/>
</samplingDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<change who="mholmes" when="2018-03-18">Transformed initial template file to incorporate corrected OCR content.</change>

<change who="DLANG4" when="2018-03-18">Created this document, completed metadata.</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0053">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0053.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0054">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0054.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0055">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0055.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0056">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0056.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0057">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0057.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0058">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0058.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0059">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0059.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0060">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0060.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0061">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0061.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0062">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0062.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0063">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0063.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0064">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0064.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0065">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0065.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0066">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0066.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0067">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0067.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0068">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0068.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0069">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0069.jpg"/>
</surface>
<surface xml:id="Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0070">
<graphic url="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0070.jpg"/>
</surface>
</facsimile>

<text>
<body>

<div type="debate">
<pb n="53" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0053.jpg"/>
<fw type="num">53</fw>

<!-- DL, 2018-03-18, commented out below, as it is not part of this debate day -->

<!--<p>le projet tel qu'il est comme si défectueux <lb/>
que je ne puis lui donner mon appui. Mes <lb/>
vues à ce sujet sont exactement celles qu'ex<lb break="no"/>primait dernièrement à Halifax un ministre <lb/>
du Haut-Canada, l'hon. M. BROWN:— <lb/></p> 

<p>"En résumé, je suis convaincu qu'il n'existe <lb/>
aucun doute sur les avantages qui résulteraient <lb/>
d'une union de toutes les provinces, pourvu que <lb/>
les termes satisfaissent les besoins légitimes de <lb/>
chacune et garantissent l'harmonie future de l'ad<lb break="no"/>ministration des affaires,—mais on se tromperait <lb/>
étrangement en pensant que les détails du projet <lb/>
ne pourraient pas le rendre tout à fait inaccep<lb break="no"/>table " <lb/>
<lb/></p> 

<p>Qui oserait dire que les détails de la mesure <lb/>
ne l'ont pas en effet rendue impossible? Si <lb/>
la confédération est nécessaire, établissons-la <lb/>
sur des bases sages, équitables et perma<lb break="no"/>nentes, propres à satisfaire les aspirations <lb/>
d'une province jeune et vigoureuse; et es<lb break="no"/>pérons qu'en ce cas seulement, le parlement <lb/>
accordera sa sanction nécessaire et suprême. <lb/>
(Ecoutez! Ecoutez!— Applaudissements.) <lb/></p> 

<p>Six heures sonnant, l'hon. M. Ross pro-<lb break="yes"/>pose d'ajourner les débats à demain,—ce qui <lb/>
est agréé. <lb/></p> 

<p>Sur quoi la chambre s'ajourne. <lb/></p> 

<p><lb/></p> -->

<div type="section"><head rendition="simple:centre">ASSEMBLÉE LÉGISLATIVE.</head></div>

<div type="section"> <head rendition="simple:right">MARDI, 7 <hi rendition="simple:italic">février</hi> 1865.</head>

<p>L'<persName ref="pers:CART2">HON. Proc.-Gén. CARTIER</persName>. — Bien <lb/>
que ce ne soit pas la première fois que j'aie <lb/>
l'honneur de traiter cette question, ayant <lb/>
déjà eu l'occasion de la discuter dans les <lb/>
provinces d'en bas et ailleurs, c'est toujours <lb/>
avec une certaine défiance que je l'aborde, <lb/>
car je sens que, dans ce moment critique, <lb/>
je serai responsable devant mes commettants <lb/>
et devant le pays de tout ce que je vais dire <lb/>
sur un sujet d'une aussi vaste importance. <lb/>
Il a été dit que le gouvernement TACHÉ-<lb break="yes"/>MACDONALD s'était chargé de la solution <lb/>
d'un problême qui n'était pas devant le pays, <lb/>
et qui n'avait pas même été discuté, lorsque <lb/>
ce gouvernement s'est formé. Ceux qui ont <lb/>
fait cette assertion ignoraient l'histoire par<lb break="no"/>lementaire des dernières années. Voici en <lb/>
peu de mots l'historique de cette grande <lb/>
question, en tant qu'elle a occupé l'attention <lb/>
du parlement et du pays:—Lorsque le gou<lb break="no"/>vernement CARTIER-MACDONALD a été <lb/>
formé après la chute du gouvernement <lb/>
BROWN-DORION, un programme politique<lb/>

<cb/>

fut soumis au parlement. Parmi les sujets <lb/>
contenus dans le programme du 7 août, <lb/>
1858, s'en trouvait un conçu en ces termes: <lb/></p>

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Le gouvernement s'est cru tenu de donner <lb/>
cours à la loi du pays quant au siége du gou<lb break="no"/>vernement, mais, en face du vote récent sur ce <lb/>
sujet, l'administration n'a pas cru devoir faire <lb/>
aucune dépense pour les édifices publics, avant <lb/>
que le parlement ait eu occasion de considérer la <lb/>
question dans son ensemble et tout ce qui s'y <lb/>
rapporte; et l'opportunité d'une union fédérale <lb/>
des provinces de l'Amérique Britannique du Nord <lb/>
sera sérieusement examinée, et l'on fera des ouver<lb break="no"/>tures au gouvernement impérial et aux provinces <lb/>
inférieures sur le sujet; et le résultat de ces <lb/>
démarches sera soumis au parlement à sa prochaine <lb/>
session. Le gouvernement, durant la vacance, <lb/>
fera une étude sur l'organisation et le fonctionne<lb break="no"/>ment des départements publics, et y introduira <lb/>
des réformes administratives propres à produire <lb/>
l'économie et l'efficacité." <lb/></p></quote> 

<p>Comme on le voit, le projet d'une union <lb/>
des provinces se trouve dans le programme <lb/>
du gouvernement CARTIER-MACDONALD, de <lb/>
1858. Je cite ce passage simplement pour <lb/>
faire voir que ni le parlement ni le pays ne <lb/>
sont pris à l'improviste, en ce qui concerne <lb/>
ce projet. (Ecoutez! écoutez.) Nous avons<lb/>
eu des élections générales et spéciales,<lb/>
depuis 1858, et prétendre que ce sujet, <lb/>
dont il a été question si souvent, est mainte<lb break="no"/>nant un sujet nouveau, c'est affirmer une <lb/>
fausseté. A la fin de la session, Sir EDMUND <lb/>
HEAD prononça, dans son discours de proro<lb break="no"/>gation, les paroles suivantes: <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Dans le cours de la vacance, je me propose <lb/>
d'entrer en communication avec le gouvernement <lb/>
de Sa Majesté, et avec le gouvernement de nos <lb/>
sœurs colonies sur un autre sujet d'une très-<lb break="yes"/>grande importance. Je désire les inviter à dis<lb break="no"/>cuter avec nous les principes sur lesquels pourrait <lb/>
plus tard s'effectuer une union d'un caractère <lb/>
fédéral entre les provinces de l'Amérique Bri<lb break="no"/>tannique du Nord."<lb/></p></quote> 

<p>Conformément à cet article du programme, <lb/>
une députation composée des hons. messieurs <lb/>
GALT, ROSS et de moi-même, fut envoyée en <lb/>
Angleterre. Nous avons soumis la question <lb/>
au gouvernement impérial auquel nous avons <lb/>
demandé l'autorisation de convoquer une <lb/>
assemblée de délégués des différents gouver<lb break="no"/>nements de l'Amérique Britannique du Nord, <lb/>
pour prendre en considération ce sujet et <lb/>
faire un rapport qui devait être communiqué <lb/>
au secrétaire des colonies. Comme de raison, <lb/>
nous avions besoin d'agir avec la sanction et <lb/>
l'approbation du gouvernement impérial.<lb/>
De toutes les provinces, Terreneuve, je crois, <lb/>
est la seule qui se soit déclarée prête à <lb/>
nommer des délégués. Les autres n'étaient<lb/>

<pb n="54" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0054.jpg"/>
<fw type="num">54</fw>

pas opposées à la confédération, mais elles <lb/>
ne crurent pas devoir coopérer aux dé<lb break="no"/>marches que les délégués canadiens firent, <lb/>
en 1858, auprès du gouvernement impérial, <lb/>
pour la raison que le projet n'était pas encore <lb/>
assez connu de leurs habitants. A cette <lb/>
époque, les délégués canadiens prièrent <lb/>
l'administrateur du gouvernement, Sir <lb/>
EDMUND HEAD, de remplir la promesse <lb/>
qu'il avait faite en prorogeant le parle<lb break="no"/>ment, c'est-à-dire d'attirer l'attention du <lb/>
gouvernement sur la mesure. (Ecoutez! <lb/>
écoutez!) Le gouvernement canadien fit <lb/>
rapport du résultat de sa mission en Angle<lb break="no"/>terre, à la session subséquente du parle<lb break="no"/>ment. (L'hon. monsieur lit ici une dépêche, <lb/>
datée d'octobre 1858, qui fut transmise au <lb/>
gouvernement impérial, exposant les diffi<lb break="no"/>cultés qui s'étaient élevées entre le Haut et <lb/>
le Bas-Canada, à l'occasion de la demande <lb/>
d'une augmentation de représentation de la <lb/>
part de ce premier.) J'ai été opposé à ce <lb/>
principe, et je ne regrette pas cette opposi<lb break="no"/>tion. Si une telle mesure avait été adoptée, <lb/>
quelle en aurait été la conséquence? Il y <lb/>
aurait eu conflit politique constant entre le <lb/>
Haut et le Bas-Canada, et une section aurait <lb/>
été gouvernée par l'autre. J'ai été accusé <lb/>
d'être opposé aux droits du Haut-Canada, <lb/>
parce que, durant 15 à 20 ans, j'ai fait oppo<lb break="no"/>sition à mon hon. ami, le président du <lb/>
conseil, (M. Brown), qui insistait à ce que <lb/>
la représentation fut basée sur la population <lb/>
dans chaque section de la province. Je <lb/>
combattais cette prétention, parce que je <lb/>
croyais que ce principe aurait donné lieu à <lb/>
un conflit entre les deux sections de la pro<lb break="no"/>vince. Je ne veux pas dire que la majorité <lb/>
du Haut-Canada aurait exercer une tyrannie <lb/>
sur le Bas-Canada; mais l'idée que le Haut-<lb break="yes"/>Canada, comme territoire, avait la prépon<lb break="no"/>dérance dans le gouvernement, aurait suffi<lb/>
pour créer ces animosités que je viens de <lb/>
mentionner. En 1858, je n'ai pas tardé à <lb/>
voir que le principe de la représentation <lb/>
d'après le nombre, qui ne convenait pas <lb/>
comme principe gouvernant pour les deux <lb/>
provinces, n'aurait pas le même inconvénient <lb/>
si plusieurs provinces s'unissaient par une <lb/>
fédération. Dans une lutte entre deux <lb/>
partis, l'un fort et l'autre faible, le plus <lb/>
faible ne peut qu'être subjugué. Mais s'il <lb/>
y a trois partis, le plus fort n'a pas le même <lb/>
avantage, car quand deux de ces partis voient <lb/>
que le troisième a trop de force, ils s'allient <lb/>
ensemblent pour le combattre. (Applaudis<lb break="no"/>sements.) Je ne combattais pas ce principe <lb/>
avec l'intention de refuser justice au <lb/>

<cb/>

Haut-Canada, mais c'était pour empêcher <lb/>
l'injustice envers le Bas-Canada. Je n'en<lb break="no"/>tretiens pas la plus légère crainte que <lb/>
les droits du Bas-Canada se trouvent en <lb/>
danger par cette disposition qui établit que, <lb/>
dans la législature générale, les canadiens-<lb break="yes"/>français auront un nombre de représentants <lb/>
moindre que celui de toutes les autres ori<lb break="no"/>gines combinées. L'on voit, par les résolutions, <lb/>
que dans les questions qui seront soumises au <lb/>
parlement général, il ne pourra y avoir de <lb/>
danger pour les droits et priviléges, ni des <lb/>
canadiens-français, ni des écossais, ni des <lb/>
anglais, ni des irlandais. Les questions de <lb/>
commerce, de communication intercoloniale, <lb/>
et toutes les matières d'un intérêt général <lb/>
seront discutées et déterminées par la légis<lb break="no"/>lature générale; mais dans l'exercice des <lb/>
fonctions du gouvernement général, il n'y <lb/>
aura nullement à craindre qu'il soit adopté <lb/>
quelque principe qui puisse nuire aux intérêts <lb/>
de n'importe quelle nationalité. Je n'ai pas <lb/>
l'intention d'entrer dans les détails de la <lb/>
question de confédération; je veux simple<lb break="no"/>ment mettre devant la chambre les principales <lb/>
raisons qui peuvent induire les membres à <lb/>
accepter les résolutions soumises par le gou<lb break="no"/>vernement. La confédération est, pour ainsi <lb/>
dire, une nécessité pour nous, en ce moment. <lb/>
Nous ne pouvons fermer les yeux sur ce qui <lb/>
se passe de l'autre côté de la frontière. Nous <lb/>
y voyons qu'un gouvernement établi depuis <lb/>
80 ans seulement, n'a pu maintenir unie <lb/>
la famille des états qui faisaient partie de ce <lb/>
vaste pays. Nous ne pouvons nous dissimuler <lb/>
que la lutte terrible, dont nous suivons avec <lb/>
anxiété les progrès, doit nécessairement peser <lb/>
sur notre existence politique. Nous ne <lb/>
savons pas quels seront les résultats de cette <lb/>
grande guerre; si elle finira par l'établissement <lb/>
de deux confédérations, ou bien par une seule, <lb/>
comme auparavant. Nous avons à faire en <lb/>
sorte que cinq colonies, habitées par des <lb/>
hommes dont les intérêts et les sympa<lb break="no"/>thies sont les mêmes, forment une seule <lb/>
et grande nation. Pour cela, il ne faut <lb/>
que les soumettre à un même gouver<lb break="no"/>nement général. La question se résout <lb/>
comme ceci: il nous faut ou avoir une con<lb break="no"/>fédération de l'Amérique Britannique du <lb/>
Nord, ou bien être absorbés par la confé<lb break="no"/>dération américaine. (Ecoutez! écoutez!) <lb/> 
Quelques-uns entretiennent l'opinion qu'il <lb/>
n'est pas nécessaire d'obtenir une telle con<lb break="no"/>confédération pour empêcher notre absorption <lb/>
par la république voisine; mais ils se trom<lb break="no"/>pent. Nous savons que l'Angleterre est <lb/>
déterminée à nous aider et à nous appuyer <lb/>

<pb n="55" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0055.jpg"/>
<fw type="num">55</fw>

dans toute lutte avec nos voisins. Les pro<lb break="no"/>vinces anglaises, séparées comme elles le <lb/>
sont à présent, ne pourraient pas se défendre <lb/>
seules. Nous avons des devoirs à remplir <lb/>
vis-à-vis de l'Angleterre et pour obtenir son <lb/>
appui pour notre défense, nous devons nous <lb/>
aider nous-mêmes, et nous ne pouvons <lb/>
atteindre ce but sans une confédération. <lb/>
Quand nous serons unis, l'ennemi saura que <lb/>
s'il attaque quelque partie de ces provinces, <lb/>
soit l'Ile du Prince-Edouard, soit le Canada, <lb/>
il aura à rencontrer les forces combinées de <lb/>
l'empire. Le Canada, en demeurant séparé, <lb/>
serait dans une position dangereuse si une <lb/>
guerre se déclarait. Quand nous aurons orga<lb break="no"/>nisé un système de défense propre à pour<lb break="no"/>voir à notre protection mutuelle, l'Angleterre <lb/>
nous enverra librement ses soldats et nous <lb/>
ouvrira ses trésors pour veiller à notre défense. <lb/>
(Applaudissements.) J'ai déjà dit, ailleurs, <lb/>
que par son territoire, sa population et sa <lb/>
richesse, le Canada était supérieur à chacune <lb/>
des autres provinces, mais qu'en même temps <lb/>
il manquait d'un élément nécessaire à sa <lb/>
grandeur nationale,—l'élément maritime. <lb/>
Le commerce du Canada est si étendu, que <lb/>
des communications avec l'Angleterre, pen<lb break="no"/>dant toutes les saisons de l'année, lui sont <lb/>
absolument nécessaires. Il y a vingt ans, <lb/>
les mois d'été suffisaient pour les besoins de <lb/>
notre commerce. A présent, ce système <lb/>
serait insuffisant, et pour nos communica<lb break="no"/>tions durant l'hiver, nous sommes laissés à <lb/>
la merci du caprice de nos voisins sur le <lb/>
territoire desquels nous sommes obligés de <lb/>
passer. J'ai dit aussi que dans la position où <lb/>
nous nous trouvons, une guerre avec les Etats <lb/>
nous enlèverait nos havres d'hiver. Le <lb/>
Canada a deux des éléments qui forment les<lb/>
grandes puissances—le territoire et la popu<lb break="no"/>ation—mais il lui manque l'élément mari<lb break="no"/>time, que, pour l'avantage de tous, les <lb/>
provinces inférieures lui apporteraient en <lb/>
s'unissant à lui. Ils se trompent grandement <lb/>
ceux qui prétendent que les provinces de <lb/>
l'Amérique Britannique du Nord ne sont <lb/>
pas plus exposées ainsi séparées qu'elles <lb/>
ne le seraient réunies en une confédération. <lb/>
Le temps est venu pour nous de former <lb/>
une grande nation, et je maintiens que la <lb/>
confédération est nécessaire à nos propres <lb/>
intérêts commerciaux, à notre prospérité et <lb/>
à notre défense. C'est ce que nous avons <lb/>
maintenant à discuter; les détails le seront <lb/>
lorsque le projet sera mis en délibération. <lb/>
A présent, la question est celle-ci: La <lb/>
confédération des provinces de l'Amérique <lb/>
Britannique du Nord est-elle nécessaire pour<lb/>

<cb/>

augmenter notre puissance et pour maintenir <lb/>
les liens qui nous attachent à la mère-patrie?<lb/>
Je n'ai pas de doute que la mesure soit <lb/>
nécessaire pour atteindre ces objets. Les <lb/>
personnes d'origine britannique qui s'oppo<lb break="no"/>sent au projet, dans le Bas-Canada, semblent <lb/>
craindre que l'élément anglais soit absorbé <lb/>
par l'élément franco-canadien; tandis que <lb/>
de leur côté les adversaires qu'il compte <lb/>
parmi les canadiens-français disent qu'ils <lb/>
craignent l'extinction de la nationalité franco-<lb break="yes"/>canadienne. Le parti annexioniste de Mont<lb break="no"/>réal, y compris les partisans de M. John <lb/>
McDOUGALL, le propriétaire du <hi rendition="simple:italic">Witness</hi>, <lb/>
s'oppose au plan sous le prétexte d'un <lb/>
danger pour les anglais du Bas-Canada. Son <lb/>
désir est de lancer le Canada dans l'union <lb/>
américaine. L'absorption du Canada par <lb/>
l'union américaine a déjà été longtemps con<lb break="no"/>voitée, comme on peut le voir par le 7me <lb/>
article du projet primitif de la constitution <lb/>
américaine, que je demande la permission de <lb/>
lire:— <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Art. 7.—Le Canada, aux termes de cette <lb/>
confédération et dans le cas où il participerait<lb/>
aux mesures adoptées par les Etats-Unis, sera <lb/>
admis dans cette union et aura droit à tous ses <lb/>
avantages; et sera également, avec tous les autres <lb/>
Etats-Unis, solennellement tenu d'observer et <lb/>
strictement obéir à ces articles, de même que <lb/>
toutes autres colonies qui seront admises dans <lb/>
cette confédération. Les onze voix du congrès <lb/>
seront augmentées en proportion de l'accroissement <lb/>
de la confédération; mais, excepté le Canada <lb/>
aucune autre colonie ne sera admise dans la <lb/>
confédération sans le consentement de onze voix <lb/>
ou plus, suivant que le cas pourra l'exiger, en <lb/>
raison de l'accroissement de la confédération." <lb/></p></quote> 

<p>En vertu de cet article, une nouvelle <lb/>
colonie ne pouvait entrer dans l'union qu'à <lb/>
la suite du vote donné par le nombre d'états <lb/>
voulu; mais, quant au Canada, il était <lb/>
exempté de cette condition: il n'avait qu'à <lb/>
le vouloir pour former partie de cette union. <lb/>
(Ecoutez!) Les journaux ont reproduit der<lb break="no"/>nièrement un rapport d'une assemblée de <lb/>
l'Institut Canadien, où il fut résolu qu'il <lb/>
était de l'intérêt du Bas-Canada et des cana<lb break="no"/>diens-français, que la province fit partie de <lb/>
l'union américaine. <lb/></p> 

<p>L'<persName ref="pers:DORI1">HON. A. A. DORION</persName>.—Ce n'est pas le<lb/>
cas. <lb/></p> 

<p>L'<persName ref="pers:CART2">HON. Proc.-Gén. CARTIER</persName>.—Si des <lb/>
résolutions n'ont pas été passées, des senti<lb break="no"/>ments ont été exprimés en ce sens. Ensuite, <lb/>
l'<hi rendition="simple:italic">Ordre</hi>, organe de cet institut, a déclaré que <lb/>
les intérêts du Bas-Canada seraient mieux <lb/>
sauvegardés par l'annexion aux Etats-Unis <lb/>
que par la confédération des provinces. En <lb/>

<pb n="56" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0056.jpg"/>
<fw type="num">56</fw>

effet, il n'est pas étonnant que les annexion<lb break="no"/>nistes canadiens-français laissent percer le <lb/>
but qu'ils ont en s'opposant à la confédé<lb break="no"/>ration, et que leurs collègues d'origine <lb/>
anglaise affectent de craindre que leurs droits <lb/>
soient en danger sous la confédération. <lb/>
Ils savent qu'aussitôt que ce projet sera <lb/>
adopté, personne ne demandera plus à faire <lb/>
partie de l'union américaine. (Ecoutez!) <lb/></p> 

<p>On s'est beaucoup plaint de ce que les déli<lb break="no"/>bérations des délégués aient eu lieu à huis<lb break="no"/>clos. Cela était d'absolue nécessité. Chacun <lb/>
comprendra que si toutes les difficultés qui <lb/>
ont pu surgir entre les délégués, durant la <lb/>
conférence, avaient été mises devant le <lb/>
public, chaque matin, il leur eut été impos<lb break="no"/>sible de continuer la discussion et de régler <lb/>
au moyen de compromis toutes les questions <lb/>
compliquées qui se présentaient. Les délibé<lb break="no"/>rations du congrès, en 1782, ont eu lieu à <lb/>
huis clos, et le résultat n'en a été publié <lb/>
qu'après la clôture des négociations. A l'appui <lb/>
de ce que j'avance, je demande qu'il me soit <lb/>
permis de citer une lettre du colonel MASON, <lb/>
un des signataires de la convention:— <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"La publication des délibérations est interdite, <lb/>
tant que siégera la convention; c'était-là, je <lb/>
crois, une précaution nécessaire pour prévenir les <lb/>
faux rapports ou les erreurs, car il y a une grande <lb/>
différence entre l'apparence d'un projet dans sa <lb/>
première forme confuse et mal digérée, et la forme <lb/>
dans laquelle il se trouve après avoir été mûri et <lb/>
convenablement classifié. " <lb/></p> </quote>

<p>C'est sur le même principe que la confé<lb break="no"/>rence de Québec a très sagement siégé à <lb/>
huis-clos. (Ecoutez! écoutez!) Le gouver<lb break="no"/>nement est d'opinion que la confédération <lb/>
est nécessaire; mais il est prêt à entendre <lb/>
les honorables députés de la gauche qui <lb/>
paraissent devoir s'y opposer. Je sais que <lb/>
quelques membres de cette Chambre et que <lb/>
nombre de personnes du Haut-Canada et des <lb/>
provinces maritimes sont d'opinion qu'une <lb/>
union législative serait plus avantageuse <lb/>
qu'une union fédérale. Je crois qu'il eut <lb/>
été impossible à un seul gouvernement de <lb/>
s'occuper utilement des intérêts privés et <lb/>
locaux des diverses sections, ou des diverses <lb/>
provinces. (Ecoutez! écoutez!) Nul autre <lb/>
projet n'est possible que le système fédé<lb break="no"/>ral. Quelques-uns ont prétendu qu'il était <lb/>
impossible de faire fonctionner la confédé<lb break="no"/>ration, par suite des différences de race et <lb/>
de religion. Ceux qui partagent cette opinion <lb/>
sont dans l'erreur; c est tout le contraire. <lb/>
C'est précisément en conséquence de cette <lb/>
variété de races, d'intérêts locaux, que le <lb/>
système fédéral doit être établi et qu'il 

<cb/>

fonctionnera bien. (Ecoutez! écoutez!) <lb/>
Nous avons souvent lu dans quelques jour<lb break="no"/>naux (et des hommes publics le prétendent <lb/>
aussi,) que c'est un grand malheur qu'il y <lb/>
ait différence de race et distinction entre les <lb/>
canadiens-français et les anglo-canadiens. <lb/>
Je désire, sur ce point, revendiquer les droits <lb/>
et les mérites de ceux qui appartiennent à <lb/>
la race française. (Ecoutez! écoutez! Pour <lb/>
cela il suffit de rappeler les efforts qu' ils ont <lb/>
faits pour soutenir la puissance anglaise sur <lb/>
ce continent, et de signaler leur attachement à <lb/>
la couronne anglaise, dans des temps d'épreuve. <lb/>
Nous connaissons tous l'histoire des circons<lb break="no"/>tances qui ont amené des dificuités entre <lb/>
l'Angleterre et ses colonies américaines, en <lb/>
1775. Le Bas-Canada—ou plutôt la pro<lb break="no"/>vince de Quebec, car la colonie était alors <lb/>
connue sous le nom du Canada, mais elle <lb/>
était appelée province de Québec,—avait à <lb/>
cette époque la population la plus dense de <lb/>
toutes les colonies de l'Amérique du Nord. <lb/>
Le Bas-Canada, comme de raison, était un <lb/>
objet d'envie pour les autres colonies amé<lb break="no"/>ricaines, et de grands efforts furent faits par <lb/>
ceux qui avaient résolu de renverser le pou<lb break="no"/>voir britannique sur ce continent, pour <lb/>
induire le Canada à s'allier à leur cause. <lb/>
Le général WASHINGTON adressa une procla<lb break="no"/>mation aux canadiens-français, les invitant <lb/>
à abandonner le drapeau de leurs nou<lb break="no"/>veaux maîtres, d'autant plus qu'ils n'avaient <lb/>
rien à attendre de ceux qui différaient <lb/>
avec eux de langage, de religion, de race <lb/>
et de sympathie. Mais quelle a été alors <lb/>
la conduite des franco-canadiens? Quelle <lb/>
attitude prirent le clergé et les seigneurs? <lb/>
Il est bon de rappeler ce chapitre de <lb/>
notre histoire pour rendre justice à qui <lb/>
elle est due. Les canadiens refusèrent de <lb/>
se rendre à cet appel, qui avait pour but <lb/>
le renversement complet du système monar<lb break="no"/>chique en Amérique. (Ecoutez! écoutez!) <lb/>
Il ne s'était encore écoulé que quelques <lb/>
années depuis que la France avait cédé le <lb/>
pays à l'Angleterre; mais durant ce court <lb/>
intervalle, les canadiens avaient pu apprécier <lb/>
leur nouvelle position, bien qu'ils eussent<lb/>
encore à lutter et à se plaindre. Le peuple <lb/>
avait compris qu'il valait mieux demeurer <lb/>
sous la couronne de l'Angleterre protestante, <lb/>
que devenir républicains. (Ecoutez! écou<lb break="no"/>tez!) Mais ce n'est pas tout: lorsque les <lb/>
américains ont envahi le pays, les canadiens <lb/>
ont combattu contre les forces d'ARNOLD, de <lb/>
MONTGOMERY et d'autres encore (Applau<lb break="no"/>dissements.) On a essayé de créer des en<lb break="no"/>nemis à la confédération sous le prétexte <lb/>

<pb n="57" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0057.jpg"/>
<fw type="num">57</fw>

que, sous le régime d'une législature locale, <lb/>
la minorité protestante anglaise serait mal<lb break="no"/>traitée. Or, à en juger par le fait que les <lb/>
protestants anglais n'ont jamais eu à se <lb/>
plaindre des franco-canadiens pendant qu'ils <lb/>
ne comptaient que quelques centaines dans <lb/>
le Bas-Canada, il n' est guère à présumer <lb/>
qu'ils tenteront de les tyranniser maintenant <lb/>
qu'ils sont beaucoup plus nombreux, et <lb/>
dans le but de corroborer ce que j'avance, je <lb/>
citerai l'ouvrage dont j'ai déjà parlé, car <lb/>
c'est à cette époque que fut répandue dans <lb/>
tous le pays la proclamation de WASHINGTON <lb/>
par l'armée chargée de l'envahir et que <lb/>
commandait ARNOLD: <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Nous nous réjouissons,"dit le général <lb/>
WASHINGTON, dans sa proclamation adressée aux <lb/>
bas-canadiens dans le but de les engager à se <lb/>
joindre aux autres colonies, " de voir que nos <lb/>
ennemis se sont trompés à votre égard,—eux qui <lb/>
croyaient, qui avaient même osé dire, que les <lb/>
canadiens étaient incapables de distinguer entre <lb/>
les bienfaits de la liberté et l'esclavage qui avilit, <lb/>
et qu'en flattant la vanité d'un petit cercle de <lb/>
nobles, ils pouvaient en imposer au peuple du <lb/>
Canada... ...Venez, frères, vous joindre à <lb/>
nous dans une union indissoluble; venez, pour <lb/>
que nous atteignons ensemble le même but... <lb/>
Mu par ces motifs et encouragé par les conseils de <lb/>
nombreux partisans que la liberté compte parmi <lb/>
vous, le grand congrès américain a envoyé une <lb/>
armée dans votre province commandée par le <lb/>
général SCHUYLER, non pour vous combattre, mais <lb/>
pour vous protéger et vous permettre d'agir selon <lb/>
ces sentiments de liberté que vous avez manifestés <lb/>
et que l'œuvre du despotisme voudrait faire dispa<lb break="no"/>raître du monde entier. Pour arriver à ce résultat <lb/>
et déjouer ces intentions cruellcs et perfides, dont <lb/>
la conséquence serait l'envahissement de vos <lb/>
frontières et l'égorgement des femmes et des <lb/>
enfants, j'ai envoyé le colonel ARNOLD sur votre <lb/>
territoire avec une partie de l'armée que je <lb/>
commande. Je lui ai enjoint d'agir, et je suis <lb/>
persuadé qu'il agira comme s'il se trouvait sur le <lb/>
sol de ses pères et au milieu de ses amis les plus <lb/>
chers. Il recevra avec reconnaissance et les <lb/>
payera à leur valeur tous les articles nécessaires <lb/>
que vous pourrez lui fournir ainsi que les autres <lb/>
services que vous voudrez lui rendre. Je vous <lb/>
prie donc, comme amis et comme frères, de lui <lb/>
procurer tous les approvisionuements que peut <lb/>
fournir votre pays et je me fais moi-même garant, <lb/>
non pas seulement de votre sécurité, mais encore <lb/>
d'une ample indemnité. Que personne ne déserte <lb/>
ses foyers; que personne ne fuie comme devant <lb/>
l'ennemi: la cause de l'Amérique et de la liberté <lb/>
est celle de tout citoyen vertueux, quelque soit <lb/>
sa religion ou sa race, la politique des colonies <lb/>
confédérées ne visant à nulle autre destruction que <lb/>
celle de l'esclavage et de la corruption créée par <lb/>
une domination arbitraire. Venez, généreux ci<lb break="no"/>toyens; venez vous ranger sous le drapeau de <lb/>
la liberté, sous ce drapeau contre lequel ne pré<lb break="no"/>vaudront jamais la force et les artifices de la <lb/>
tyrannie." <lb/></p></quote>

<cb/>

<p>On voit par cette proclamation que les<lb/>
promesses et les offres les plus séduisantes<lb/>
leur furent faites par le général républicain, <lb/>
mais sans succès. L'histoire du peuple <lb/>
franco-canadien renferme encore d'autres <lb/>
traits analogues, car, en 1778, le comte <lb/>
D'ESTAING lui fit parvenir la déclaration <lb/>
suivante:— <lb/></p> 

<quote rendition="tccd:blockquote"><p>"Je ne demanderai point aux compagnons <lb/>
d'armes de M. le marquis de LÉVI; à ceux qui ont <lb/>
partagé sa gloire, qui ont admiré ses talents, son <lb/>
tact militaire, qui ont chéri sa cordialité et sa fran<lb break="no"/>chise, caractère principal de notre noblesse, s'il <lb/>
est d'autres noms, chez d'autres peuples, auprès <lb/>
desquels ils aiment mieux voir placer les leurs. <lb/>
Les canadiens qui ont vu tomber pour leur défense <lb/>
le brave marquis de MONTCALM, pourraient-ils être <lb/>
les ennemis de ses neveux, combattre contre leurs <lb/>
anciens chefs, et s'armer contre leurs parents? <lb/>
A leur nom seul, les armes leur tomberaient <lb/>
des mains! Je n'observerai point aux ministres <lb/>
des autels que leurs efforts évangéliques auront <lb/>
besoin d'une protection particulière de la provi<lb break="no"/>dence, pour que l'exemple ne diminue point la <lb/>
croyance, pour que l'intérêt temporel ne l'emporte <lb/>
pas, pour que les ménagements politiques des <lb/>
souverains, que la force leur a donnés, ne s'affai<lb break="no"/>blissent point à proportion de ce qu'ils auront <lb/>
moins à craindre; qu'il est nécessaire pour la <lb/>
religion, que ceux qui la prêchent forment un <lb/>
corps dans l'état, et qu'il n'y aurait point de corps <lb/>
plus considéré ni qui eut plus de pouvoir de faire <lb/>
le bien que celui des prêtres du Canada, prenant <lb/>
part au gouvernement, parce que leur conduite <lb/>
respectable leur a mérité la confiance du peuple. <lb/>
Je ne ferai point remarquer à ce peuple, à tous <lb/>
mes compatriotes en général, qu'une vaste <lb/>
monarchie ayant la même religion, les mêmes <lb/>
mœurs, la même langue, où l'on trouve des <lb/>
parents, des anciens amis et des frères, est une <lb/>
source intarissable de commerce et de richesses <lb/>
plus faciles à acquérir par une réunion avec des <lb/>
voisins puissants et plus sures qu'avec des <lb/>
étrangers d'une autre hémisphère, chez qui tout <lb/>
est dissemblable, et qui, tôt ou tard, souverains <lb/>
jaloux et despotes, les traiteront comme des <lb/>
vaincus, et plus mal, sans doute, que leurs ci-<lb break="yes"/>devant compatriotes qui les avaient fait vaincre. <lb/>
Je ne ferai point sentir à tout un peuple,—car <lb/>
tout un peuple, quand il acquiert le droit de <lb/>
penser et d'agir, connaît son intérêt,—que <lb/>
se lier avec les Etats-Unis, c'est s'assurer son <lb/>
bonheur, mais je déclarerai, comme je déclare <lb/>
formellement au nom de Sa Majesté qui m'y <lb/>
a autorisé et qui m'a ordonné de le faire, que tous <lb/>
ses anciens sujets de l'Amérique Septentrionale <lb/>
qui ne reconnaîtront plus la suprématie de <lb/>
l'Angleterre, peuvent compter sur sa protection <lb/>
et sur son appui. " <lb/></p></quote> 

<p>D'ESTAING en appela à leur origine, à <lb/>
leurs préjugés; il invoqua les noms de LÉVI<lb/>
et de MONTCALM, et chercha même à influen<lb break="no"/>cer le clergé. Ce fût peine perdue: les <lb/>
franco-canadiens comprenaient trop bien leur<lb/>
position; ils comprenaient de même que si <lb/>

<pb n="58" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0058.jpg"/>
<fw type="num">58</fw>

leurs institutions, leur langue et leur religion <lb/>
leur étaient alors laissées intactes, ils le <lb/>
devaient à leur adhésion à la couronne bri<lb break="no"/>tannique. Si au contraire ils eussent accepté <lb/>
les offres de WASHINGTON, il est probable <lb/>
qu'il n'existerait aujourd'hui nul vestige de la <lb/>
puissance anglaise sur ce continent; mais s'il <lb/>
en eût été ainsi, eux aussi seraient disparus <lb/>
comme franco-canadiens. (Ecoutez! écoutez!) <lb/>
Ces faits historiques enseignent que le <lb/>
franco-canadien et l'anglo-canadien devraient <lb/>
éprouver l'un pour l'autre un sentiment de gra<lb break="no"/>titude, ayant tous deux à se féliciter de ce <lb/>
que le Canada soit encore colonie anglaise. <lb/>
(Ecoutez! écoutez!) Tout à l'heure, j'ai eu <lb/>
occasion de mentionner le clergé franco-<lb break="yes"/>canadien au sujet de l'adresse du Comte <lb/>
D'ESTAING, eh bien! je déclare ici, à son <lb/>
honneur, que si le Canada fait actuellement <lb/>
partie de l'empire britannique, c'est grâce à <lb/>
la politique conservatrice de ce corps (applau<lb break="no"/>dissements!) Ma joie est grande de pouvoir <lb/>
ainsi trouver dans ces vieux documents des <lb/>
preuves de l'honneur, de la loyauté et de la <lb/>
libéralité du peuple franco-canadien! Je suis <lb/>
aussi dénué de préjugés que n'importe quel <lb/>
membre de cette chambre, mais quand je lis <lb/>
ou que j'entends dire qu'il est à appréhender <lb/>
qu'avec le système fédéral les canadiens-<lb break="yes"/>français seront trop puissants, et que la pré<lb break="no"/>pondérance qui leur sera ainsi donnée sera <lb/>
dirigée contre la minorité anglaise et pro<lb break="no"/>testante, je pense qu'un coup-d'œil jeté sur <lb/>
l'histoire de notre passé suffit pour mettre à<lb/>
néant de pareilles insinuations. (Ecoutez! <lb/>
écoutez!) C'est en 1778 que le comte <lb/>
D'ESTAING fit sortir sa proclamation, laquelle <lb/>
fut apportée et répandue maintes fois en <lb/>
Canada par les soins de ROCHAMBEAU et <lb/>
LAFAYETTE; mais ceux qui étaient alors les <lb/>
chefs du peuple—le clergé et l'aristocracie— <lb/>
jugèrent qu'il n'entrait pas dans leur intérêt <lb/>
de confier leur sort à l'élément démocra<lb break="no"/>tique.—Ils savaient qu'au fond de la démo<lb break="no"/>cratie est l'abîme. (Ecoutez! écoutez!) <lb/>
Nous en sommes aujourd'hui à discuter <lb/>
la question de la fédération des provinces de <lb/>
l'Amérique Britannique du Nord, pendant <lb/>
que la grande fédération des Etats-Unis s'est <lb/>
rompue d'elle-même. Il y a une différence <lb/>
marquée entre la conduite des deux peuples. <lb/>
Les américains ont établi une fédération <lb/>
dans le but de perpétuer la démocratie sur <lb/>
ce continent; mais nous, qui avons eu l'a<lb break="no"/>vantage de voir le républicanisme à l'œuvre, <lb/>
durant une période de 80 ans, de voir ses <lb/>
défectuosités, nous avons pu nous convaincre <lb/>
que les institutions purement démocratiques <lb/>

<cb/>

ne peuvent produire la paix et la prospérité <lb/>
des nations, et qu'il nous fallait en arriver à une <lb/>
fédération pour perpétuer l'élément monar<lb break="no"/>chique. La différence entre nos voisins et <lb/>
nous, est celle-ci: dans notre fédération, le <lb/>
principe monarchique en sera le principal <lb/>
caractère, pendant que de l'autre côté de <lb/>
la frontière le pouvoir qui domine est la <lb/>
volonté de la foule, de la populace enfin. <lb/>
Toute personne qui a pu converser avec <lb/>
quelques hommes ou écrivains des Etats, a <lb/>
invariablement vu de suite qu'ils admettent <lb/>
que le gouvernement y est impuissant, par <lb/>
suite de l'introduction du suffrage universel, <lb/>
et que le pouvoir de la populace a consé<lb break="no"/>quemment supplanté l'autorité légitime. Et <lb/>
en ce moment nous sommes les témoins du <lb/>
triste spectacle d'un pays déchiré par la <lb/>
guerre civile dans laquelle nous voyons des <lb/>
frères combattre contre des frères. La <lb/>
question que nous devons nous faire est <lb/>
celle-ci:—désirons-nous demeurer séparés— <lb/>
désirons-nous conserver une existence sim<lb break="no"/>plement provinciale, lorsque, unis ensemble, <lb/>
nous pourrions devenir une grande nation? <lb/>
Il n'est pas une seule réunion de petits peuples <lb/>
qui ait encore eu la bonne fortune de pouvoir <lb/>
aspirer à la grandeur nationale avec tant de <lb/>
facilité. Dans les siècles passés, des guer<lb break="no"/>riers ont lutté pendant de longues années <lb/>
pour ajouter à leur pays une simple province. <lb/> 
De nos jours, nous avons, pour exemple, <lb/>
NAPOLÉON III qui, après une grande dé<lb break="no"/>pense d'argent et de sang, dans la guerre <lb/>
d'Italie, a acquis la Savoie et Nice, ce qui a <lb/>
donné une addition de près d'un million <lb/>
d'habitants à la France. Et si quelqu'un <lb/>
faisait en ce moment le calcul de la valeur <lb/>
de l'acquisition d'un côté, et celui du coût <lb/>
énorme de l'autre, nous verrions de suite la <lb/>
grande disproportion qui se trouve entre l'un <lb/>
et l'autre, et nous demeurerions convaincus <lb/>
que le territoire acquis ne compense pas les <lb/>
déboursés. Dans l'Amérique Britannique du <lb/>
Nord, nous sommes cinq peuples différents, <lb/>
habitant cinq provinces séparées. Nous avons <lb/>
les mêmes intérêts commerciaux et le même <lb/>
désir de vivre sous la couronne britannique. <lb/>
Il n'est d'aucune utilité pour nous que le <lb/>
Nouveau-Brunswick, la Nouvelle-Ecosse et <lb/>
Terreneuve maintiennent leurs droits de <lb/>
douane au détriment de notre commerce, de <lb/>
même que nous maintenions les nôtres au <lb/>
détriment du commerce de ces provinces. <lb/>
Dans les temps anciens, la manière dont <lb/>
se formaient les nations n'était pas la même <lb/>
qu'aujourd'hui. Alors, un faible établisse<lb break="no"/>ment se transformait en un village: ce village <lb/>

<pb n="59" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0059.jpg"/>
<fw type="num">59</fw>

devenait une ville, ou une cité: et là se <lb/>
trouvait le noyau d'une nation. Il n'en est <lb/>
pas ainsi dans les temps modernes. Les <lb/>
nations sont formées maintenant par l'agglo<lb break="no"/>mération de divers peuples rassemblés par <lb/>
les intérêts et les sympathies. Telle est notre <lb/>
position, dans le moment actuel. Une objec<lb break="no"/>tion a été suscitée au projet maintenant sous <lb/>
considération, à cause des mots " nouvelle <lb/>
nationalité." Lorsque nous serons unis, si <lb/>
toutefois nous le devenons, nous formerons <lb/>
une nationalité politique indépendante de <lb/>
l'origine nationale, ou de la religion d'aucun <lb/>
individu. Il en est qui ont regretté qu'il y <lb/>
eut diversité de races et qui ont exprimé <lb/>
l'espoir que ce caractère distinctif disparaî<lb break="no"/>trait. L'idée de l'unité des races est une <lb/>
utopie; c'est une impossibilité. Une distinc<lb break="no"/>tion de cette nature existera toujours, de même <lb/>
que la dissemblance paraît être dans l'ordre <lb/>
du monde physique, moral et politique. Quant <lb/>
à l'objection basée sur ce fait, qu'une grande <lb/>
nation ne peut pas être formée . parce que le <lb/>
Bas-Canada est en grande partie français et <lb/>
catholique et que le Haut-Canada est anglais <lb/>
et protestant, et que les provinces inférieures <lb/>
sont mixtes, elle constitue, à mon avis, un <lb/>
raisonnement futile à l'extrême. Prenons <lb/>
pour exemple le royaume-uni, habité comme <lb/>
il l'est, par trois grandes races. (Ecoutez! <lb/>
écoutez!) La diversité de races a-t-elle mis <lb/>
obstacle à la gloire, aux progrès, à la richesse <lb/>
de l'Angleterre? Chacune d'elle n'a-t-elle <lb/>
pas généreusement contribué à la grandeur <lb/>
de l'empire? Les trois races réunies n'ont-<lb break="yes"/>elles pas par leurs talents combinés, leur <lb/>
énergie et leur courage, apporté chacune leur <lb/>
quote-part aux gloires de l'empire, à ses <lb/>
lois si sages, à ses succès sur terre, sur mer <lb/>
et dans le commerce? (Applaudissements.) <lb/>
Dans notre propre fédération, nous aurons <lb/>
des catholiques et des protestants, des an<lb break="no"/>glais, des français, des irlandais et des <lb/>
écossais, et chacun, par ses efforts et ses <lb/>
succès, ajoutera à la prospérité et à la gloire <lb/>
de la nouvelle confédération. (Ecoutez!<lb/>
écoutez!) Nous sommes de races différentes, <lb/>
non pas pour nous faire la guerre, mais afin <lb/>
de travailler conjointement à notre propre <lb/>
bien-être. (Applaudissements.) Nous ne <lb/> 
pouvons, de par la loi, faire disparaître ces <lb/> 
différences de races, mais, j'en suis persuadé, <lb/>
les anglo-canadiens et les français sauront <lb/>
apprécier leur position les uns vis-à-vis les <lb/>
autres. Placés les uns prés des autres, <lb/>
comme de grandes familles, leur contact <lb/>
produira un esprit d'émulation salutaire. La <lb/>
diversité des races contribuera, croyons-le, <lb/>

<cb/>

à la prospérité commune. La difficulté se <lb/>
trouve dans la manière de rendre justice <lb/>
aux minorités. Dans le Haut-Canada, les <lb/>
catholiques se trouveront en minorité; dans <lb/>
le Bas-Canada, les protestants seront en <lb/>
minorité, pendant que les provinces mari<lb break="no"/>times sont divisées. Sous de telles circons<lb break="no"/>tances, quelqu'un pourra-t-il prétendre que <lb/>
le gouvernement général, ou les gouverne<lb break="no"/>ments locaux, pourraient se rendre coupables <lb/>
d'actes arbitraires? Quelle en serait la con<lb break="no"/>séquence, même en supposant qu'un des <lb/>
gouvernements locaux le tenterait?——des <lb/>
mesures de ce genre seraient, à coup sûr, <lb/>
censurées par la masse du peuple. Il n'y a <lb/>
donc pas à craindre que l'on cherche jamais <lb/>
à priver la minorité de ses droits. Sous le <lb/>
système de fédération, qui laisse au gouver<lb break="no"/>nement central le contrôle des grandes <lb/>
questions d'intérêt général dans lesquelles <lb/>
les différences de races n'ont rien à démêler, <lb/>
les droits de race ou de religion ne pourront <lb/>
pas être méconnus. Nous aurons un parle<lb break="no"/>ment général pour régler les matières de <lb/>
défense, de tarif, d'accise, de travaux publics, <lb/>
et tous les sujets qui absorbent les inté<lb break="no"/>rêts individuels. Maintenant, je demanderai <lb/>
à ces défenseurs de nationalités qui m'ont <lb/>
accusé de troquer 58 comtés du Bas-Canada <lb/>
avec John Bull, mon collègue près de moi, <lb/>
(l'hon. M. BROWN), comment ils peuvent <lb/>
croire que des injustices puissent être faites <lb/>
aux Canadiens-français par le gouverne<lb break="no"/>ment général? (Ecoutez! écoutez!) Je <lb/>
dois aborder maintenant la question des <lb/>
gouvernements locaux. Après les difficultés <lb/>
que le pays a éprouvées dans le temps de M. <lb/> 
PAPINEAU au sujet de certaines lois liées <lb/>
au commerce, je comprends facilement les <lb/>
craintes que le projet de confédération peut <lb/>
avoir inspirées à quelques anglais du Bas-<lb break="yes"/>Canada. Ces difficultés étaient grandes, et <lb/>
M. PAPINEAU, qui n'était pas versé dans <lb/>
les affaires commerciales, ne comprenait pas <lb/>
l'importance de semblables lois. Je pense <lb/>
aussi que M. PAPINEAU était dans son droit <lb/>
de lutter contre l'oligarchie alors au pouvoir;<lb/>
mais je n'ai jamais approuvé l'attitude qu'il <lb/>
prit à l'égard des affaires commerciales ni <lb/>
son opposition à des mesures propres à <lb/>
favoriser le progrès du pays. Mais ce fait <lb/>
ne saurait servir d'objection au projet, d'au<lb break="no"/>tant plus que les affaires de commerce seront <lb/>
du ressort du gouvernement général. Il ne <lb/>
saurait exister aucune grave raison de <lb/>
craindre que la minorité aura à souffrir de <lb/>
l'adoption de certaines lois concernant la <lb/>
propriété. En supposant même que cela <lb/>

<pb n="60" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0060.jpg"/>
<fw type="num">60</fw>

arriverait, la constitution projetée nous offre <lb/>
un remède. C'est peut-être parce que le <lb/>
projet actuel est grand que ceux qui ne l'ont <lb/>
pas étudié minutieusement en conçoivent <lb/>
des craintes; mais quand nous en viendrons <lb/>
à le discuter article par article, je serai prêt <lb/>
à affirmer qu'aucun intérêt ne se trouvera en <lb/>
quoique ce soit compromis, si la confédération <lb/>
est adoptée. Il est une chose à remarquer, <lb/>
c'est l'étrange manière avec laquelle les <lb/>
partis extrêmes s'unissent et travaillent à <lb/>
l'unisson pour faire avorter la confédération. <lb/>
(Rires.) Par exemple, le parti qui composait <lb/>
jadis ce qu'on appelait la queue de M. PAPI<lb break="no"/>NEAU, s'est joint à la queue de M. JOHN<lb/>
DOUGALL, du <hi rendition="simple:italic">Witness</hi> de Montréal. (Ecou<lb break="no"/>tez! écoutez! acclamations et rires. <lb/></p> 

<p><persName ref="pers:PERR2">M. PERRAULT</persName>.—Et les membres du <lb/>
clergé sont opposés au projet. (Ecoutez! <lb/>
écoutez!) <lb/></p> 

<p>L'<persName ref="pers:CART2">HON. Proc.-Gén. CARTIER</persName>.—L'hon. <lb/>
député se trompe, le clergé l'appuie de son <lb/>
influence, mais l'hon. membre pourra prendre <lb/>
la parole après moi, s'il le désire. Je le répète, <lb/>
ce projet est approuvé par tous les hommes <lb/>
modérés. Les hommes des partis extrêmes, <lb/>
les socialistes, les démocrates et les annexion<lb break="no"/>nistes lui font la guerre. Les adversaires <lb/>
canadiens-français de la confédération crai<lb break="no"/>gnent, en apparence, que leurs droits religieux <lb/>
ne soient en souffrance sous la nouvelle <lb/>
constitution. Il est curieux de voir le cé<lb break="no"/>lèbre Institut-Canadien de Montréal, qui a <lb/>
pour chef le citoyen BLANCHET, prendre la <lb/>
religion sous sa protection. (Rires) M. <lb/>
DOUGALL a proclamé bien haut que la mino<lb break="no"/>rité des anglais protestants serait à la merci <lb/>
des canadiens-français. Je pense pourtant <lb/>
que les craintes exprimées par les jeunes <lb/>
gens du parti démocratique sur les dangers <lb/>
que courront leur religion et leur natio<lb break="no"/>nalité devraient faire cesser les scrupules <lb/>
et calmer les frayeurs de M. DOUGALL. <lb/>
Le <hi rendition="simple:italic">True Witness</hi>, qui est aussi un des ad<lb break="no"/>versaires du projet, a dit que s'il était adopté, <lb/>
les canadiens-français seraient anéantis, pen<lb break="no"/>dant que son confrère en violence, le <hi rendition="simple:italic">Witness</hi>, <lb/>
a dit que ce seraient les protestants. (Ecou<lb break="no"/>tez! et rires.) Je remarque qu'à une assem<lb break="no"/>blée récente qui a eu lieu à Montréal, M. <lb/>
CHERRIER s'est enrôlé sous la bannière des <lb/>
adversaires de la confédération. Ce respec<lb break="no"/>table et pacifique vieillard a dit qu'il était <lb/>
sorti de son isolement politique pour s'oppo<lb break="no"/>ser à la confédération. Tout ce que je sais, <lb/>
c'cst que je n'ai jamais connu M. CHERRIER <lb/>
pour un homme politique d'une grande force. <lb/>
Cependant, il paraît qu'il a quitté sa retraite <lb/>

<cb/> 

pour combattre ce projet monstrueux qui <lb/>
tend à détruire la nationalité et la religion <lb/>
des canadiens-français, projet qui a été <lb/>
proposé par ce CARTIER, que Dieu confonde! <lb/>
(Rires et acclamations.) On a fait allusion <lb/>
à l'opinion du clergé. Eh bien! je dirai <lb/>
que l'opinion du clergé est favorable à la <lb/> 
confédération. (Ecoutez! écoutez!) Ceux <lb/>
qui sont élevés en dignité, comme ceux qui <lb/>
occupent des positions humbles sont en <lb/>
faveur de la confédération, non-seulement <lb/>
parce qu'ils voient dans ce projet toute la <lb/>
sécurité possible pour les institutions qu'ils <lb/>
chérissent, mais aussi parce que leurs conci<lb break="no"/>toyens protestants y trouveront des garanties <lb/>
comme eux. Le clergé, en général, est ennemi <lb/>
de toute dissension politique, et s'il est favo<lb break="no"/>rable au projet, c'est qu'il voit dans la con<lb break="no"/>fédération une solution des difficultés qui <lb/>
ont existé pendant si longtemps. L'alliance <lb/>
d'adversaires aussi opposés en opinions que le <lb/>
<hi rendition="simple:italic">True Witness</hi>, M. DOUGALL du <hi rendition="simple:italic">Witness</hi>, et <lb/>
les jeunes gens de l'Institut-Canadien, pour <lb/>
résister à la nouvelle constitution, parce que <lb/>
chaque parti prétend qu'elle produira des <lb/>
résultats diamétralement opposés les uns <lb/>
aux autres, doit être regardée comme l'un <lb/>
des plus solides arguments que l'on puisse <lb/>
produire en faveur de la confédération. (Ecou<lb break="no"/>tez! écoutez!) De l'autre côté, nous avons tous <lb/>
les hommes modérés, tous les hommes respec<lb break="no"/>tables et intelligents, y compris les membres <lb/>
du clergé, qui sont favorables à la confédé<lb break="no"/>ration. (Ecoutez! écoutez! et oh! oh!) Je <lb/>
ne veux pas dire, assurément, que le projet <lb/>
n'ait pas d'adversaires respectables; ce que <lb/>
je veux dire, c'est que la nouvelle constitution <lb/>
rencontre l'approbation générale de toutes <lb/>
les classes que j'ai énumérées plus haut. <lb/>
Je suis opposé au système démocratique qui <lb/>
prévaut aux Etats-Unis. En ce pays, il <lb/>
nous faut une forme distincte de gouverne<lb break="no"/>ment qui soit caractérisé par l'élément <lb/>
monarchique. Quand nous serons confé<lb break="no"/>dérés, il n'y a pas de doute que notre <lb/>
gouvernement sera plus imposant, qu'il aura <lb/>
plus de prestige et commandera plus le <lb/>
respect de nos voisins. (Ecoutez! écoutez!) <lb/>
Le grand défaut aux Etats-Unis, c'est l'ab<lb break="no"/>sence de quelqu'élément exécutif respec<lb break="no"/>table. Comment le chef du gouvernement <lb/>
des Etats-Unis est-il choisi? Des candidats <lb/>
se mettent sur les rangs, et chacun d'eux est <lb/>
vilipendé, conspué par le parti opposé. L'un <lb/>
d'eux triomphe et arrive au fauteuil prési<lb break="no"/>dentiel; mais même alors, il n'est pas <lb/>
respecté par ceux qui ont combattu son <lb/>
élection et qui ont essayé de le faire passer <lb/>

<pb n="61" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0061.jpg"/>
<fw type="num">61</fw>

pour l'homme le plus corrompu et le plus <lb/>
méprisable qui existe au monde. Sous le <lb/>
système anglais, les ministres peuvent être <lb/>
censurés et insultés, mais les insultes n'at<lb break="no"/>teignent jamais la souveraine. Que nous <lb/>
ayons, comme chef suprême, un roi ou un vice-<lb break="yes"/>roi, quelque soit le nom que l'on donne à <lb/>
notre nouvelle organisation politique et <lb/>
sociale,—nous n'en acquérerons pas moins <lb/>
par le fait même de la confédération, un prestige <lb/>
nouveau qui rehaussera grandement notre <lb/>
crédit à l'étranger. Mon plus grand désir <lb/>
serait de voir le principe de la confédération <lb/>
adopté par cette chambre, et comme l'a si <lb/>
bien dit mon honorable collègue, l'hon. <lb/>
proc.-gén. MACDONALD, si nous perdons une <lb/>
occasion aussi favorable pour opérer le règle<lb break="no"/>ment de cette question, qui sait si jamais <lb/>
elle se présentera de nouveau? Nous savons <lb/>
que l'approbation du gouvernement impérial <lb/>
nous est assurée. Or, si le Canada adopte <lb/>
ces résolutions, comme je n'en ai aucun <lb/>
doute, et si les autres colonies suivent son <lb/>
exemple, le gouvernement impérial va être <lb/>
appelé à passer une mesure qui aura pour <lb/>
effet de nous donner un gouvernement <lb/>
central constitué sur des bases larges et <lb/>
solides, et des gouvernements locaux aux<lb break="no"/>quels sera confiée la sauvegarde des per<lb break="no"/>personnes, des propriétés et des droits civils <lb/>
et religieux de toutes les classes de la socié<lb break="no"/>té. (Acclamations prolongées.) <lb/></p> 

<p>L'<persName ref="pers:GALT1">HON. M. GALT</persName>—M. L'ORATEUR— <lb/>
J'espère que la chambre voudra bien, en cette <lb/>
occasion, m'accorder l'indulgence qu'elle m'a <lb/>
déjà maintes fois témoignée lorsque j'ai parlé <lb/>
sur des questions relatives aux intérêts com<lb break="no"/>merciaux et financiers de la province. J'ai <lb/>
le désavantage de venir après les deux hons. <lb/>
procureurs-généraux qui ont discuté d'une <lb/>
manière aussi habile qu'éloquente les ques<lb break="no"/>tions politiques et sociales comprises dans le <lb/>
grand projet de confédération des colonies <lb/>
de l'Amérique Britannique du Nord. Les <lb/>
intérêts matériels du pays, dont j'aurai spé<lb break="no"/>cialement à m'occuper ce soir, devront être <lb/>
nécessairement sauvegardés dans les chan<lb break="no"/>gements que nous voulons opérer, mais <lb/>
l'exposé que je veux faire pourra, je le <lb/>
crains, fatiguer la chambre. Cependant, la <lb/>
question dont il s'agit exige impérieusement <lb/>
cet exposé! (Ecoutez!) J'ai toutefois un <lb/>
avantage, c'est qu'en s'occupant des intérêts <lb/>
commerciaux et financiers que les change<lb break="no"/>ments projetés peuvent affecter, la chambre <lb/>
n'a pas à considérer le mode ou la forme de <lb/>
gouvernement la plus avantageuse à ces <lb/>
intérêts. Il importe peu, dans cet examen, <lb/>

<cb/>

que la constitution du nouveau gouverne<lb break="no"/>ment soit législative ou fédérale dans ses <lb/>
principes. Les questions que je vais abor<lb break="no"/>der intéressent le public en général sans <lb/>
distinction de croyance, de nationalité ou de <lb/>
langue. Elles ont trait au commerce, aux <lb/>
ressources et à l'état financier des diverses <lb/>
provinces de l'Amérique Britannique du <lb/>
Nord; elles embrassent de plus certains <lb/>
points dont la solution satisfaisante devra <lb/>
régler le vote définitif de cette chambre <lb/>
sur le projet tout entier. Je diviserai <lb/>
mes observations en cinq chefs principaux: <lb/>
<hi rendition="simple:italic">Premièrement</hi>.— Est-il de l'intérêt com<lb break="no"/>mercial et matériel des colonies de l'Amérique <lb/>
Britannique du Nord, qu'elles soient unies? <lb/>
<hi rendition="simple:italic">Secondement</hi>.—Leur état financier est-il <lb/>
dans les conditions nécessaires pour qu'une <lb/>
telle union soit, en ce moment, praticable et <lb/>
juste pour toutes? <lb/>
<hi rendition="simple:italic">Troisièmement</hi>.—La mesure proposée et les <lb/>
moyens par lesquels cette union doit être <lb/>
effectuée sont-ils équitables envers tous? <lb/>
<hi rendition="simple:italic">Quatrièmement</hi>.—A-t-on raison de croire <lb/>
que si l'union a lieu, les mesures prises sont <lb/>
de nature à satisfaire toutes les parties? <lb/>
<hi rendition="simple:italic">Cinquièmement</hi>.—Enfin, le système pro<lb break="no"/>posé pour le gouvernement des pro<lb break="no"/>vinces-unies sera-t-il dispendieux au point <lb/>
que la population du Canada ne croie pas <lb/>
avantageux de l'adopter? En traitant la <lb/>
première question, savoir: Si les intérêts <lb/>
des provinces gagneront à l'union, je sou<lb break="no"/>mettrai à la chambre quelques observations <lb/>
sur les ressources matérielles de l'Amérique <lb/>
Britannique du Nord. Dans les fertiles <lb/>
terres à blé de l'ouest, nous possédons, peut<lb break="no"/>être, un des plus beaux pays agricoles du <lb/>
monde; nous possédons dans le Canada Est <lb/>
et dans le Canada Central, des facilités pour <lb/>
les industries manufacturières, qui ne sont<lb/>
inférieures à aucune dans tout le monde, <lb/>
pendant que les provinces maritimes possè<lb break="no"/>dent en abondance le plus précieux des miné<lb break="no"/>raux, le charbon, et les pêcheries les plus <lb/>
magnifiques et les plus riches de l'univers, <lb/>
s'étendant, à travers notre territoire, sur un <lb/>
parcours de deux mille milles en suivant le <lb/>
plus beau fleuve navigable du monde. Nous <lb/>
pouvons donc espérer l'extension la plus <lb/>
considérable du commerce du Canada, mais <lb/>
la possession des ports de l'Atlantique est un <lb/>
gage que nous y verrons un jour des cités <lb/>
marchandes aussi considérables que les prin<lb break="no"/>cipales villes de l'union américaine. (Ecoutez!) <lb/>
Mais ce n'est pas tant la grande étendue d'un <lb/>
pays qui fait sa force et son importance <lb/>
réelles que la diversité des intérêts qui <lb/>

<pb n="62" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0062.jpg"/>
<fw type="num">62</fw>

peuvent s'y développer. C'est la variété des <lb/>
ressources qui le met à l'abri des cruels <lb/>
revers auxquels est sujet tout pays dont la <lb/>
prospérité dépend d'un seul genre d'indus<lb break="no"/>trie. J'en citerai un exemple remarquable. <lb/>
Il y a quelques années, personne n'aurait <lb/>
pensé que l'Angleterre eût été tout-à-<lb break="yes"/>coup privée de son approvisionnement de <lb/>
coton sans voir, du même coup, tout son <lb/>
système d'industrie commerciale anéanti et <lb/>
sa population réduite à la plus profonde <lb/>
misère. Si l'Angleterre n'avait compté <lb/>
seulement que sur ses manufactures de coton, <lb/>
la guerre américaine aurait presque détruit <lb/>
son commerce. Nous voyons, cependant, <lb/>
que quoique la guerre ait interrompu le grand <lb/>
commerce du coton et que des centaines de <lb/>
mille ouvriers aient été laissés sans emploi, <lb/>
la diversité des intérêts était si grande que <lb/>
le peuple en détresse trouva d'autres indus<lb break="no"/>tries; et nous pouvons féliciter l'Angleterre <lb/>
de ce que la crise produite par le défaut de <lb/>
coton n'a pas pesé plus longtemps sur ses ma<lb break="no"/>nufactures et de ce que le commerce et l'in <lb/>
dustrie de l'empire n'ont jamais été plus pros<lb break="no"/>pères qu'en ce moment. [Applaudissements.]<lb/>
Nous devons donc nous réjouir dès l'abord <lb/>
de ce que, dans l'union projetée des provinces <lb/>
de l'Amérique Britannique du Nord, nous <lb/>
trouverons une sauvegarde contre les revers <lb/>
providentiels auxquels nous resterons exposés <lb/>
tant que nous n'aurons qu'une branche <lb/>
d'industrie, je veux dire l'agriculture. (Ap<lb break="no"/>plaudissements.) Les ressources de ces <lb/>
grandes colonies et l'étendue du développe<lb break="no"/>ment que l'intelligence et l'activité de leurs <lb/>
populations leur a donné sont indiquées <lb/>
d'une manière significative par les tableaux <lb/>
du commerce et de la navigation publiés <lb/>
jusqu'à ce jour. Je crains de fatiguer la <lb/>
chambre en m'étendant trop sur les faits <lb/>
qu'ils révèlent, mais, pour bien poser la <lb/>
question de l'union devant cette chambre et <lb/>
le pays, je dois jeter un coup-d'œil sur la <lb/>
position actuelle du commerce de chacune <lb/>
des provinces qui doivent entrer dans l'union. <lb/>
Pour ce qui est du commerce de ce pays, <lb/>
j'ai pris les rapports de 1863. Les rapports <lb/>
du commerce du Canada, pour cette année, <lb/>
en y prenant les exportations et les importa<lb break="no"/>tions conjointement, démontrent un total de <lb/>
$87,795,000. D'après le recensement de <lb/>
1861, ce commerce représente $35 par <lb/>
individu. La valeur des importations et des <lb/>
exportations du Nouveau- Brunswick, pour <lb/>
la même année, a atteint $16,729,680, for<lb break="no"/>mant $66 par individu de sa population. Le <lb/>
commerce total de la Nouvelle-Ecosse, pour <lb/>

<cb/>

la même période, se monte à $18,622,359, <lb/>
ou $56 par individu. Dans l'Ile du Prince-<lb break="yes"/>Edouard, le commerce d'importation et <lb/>
d'exportation s'est élevé à 3,055,568, <lb/>
représentant $37 par individu sur la popula<lb break="no"/>tion de cette île. La valeur du commerce <lb/>
total de Terreneuve est de $11,245,032, ou <lb/>
$86 par individu. Tous ces chiffres réunis <lb/>
donnent pour le commerce de toutes les pro<lb break="no"/>vinces, un total de $l37,447,567. (Ecoutez! <lb/>
écoutez!) Malgré le très-grand montant <lb/>
représenté par le commerce du Canada, le <lb/>
chiffre élevé de sa population fait que quand <lb/>
ce montant est réparti par individu, il se <lb/>
trouve au dessous du prorata de la Nouvelle-<lb break="yes"/>Ecosse et du Nouveau-Brunswick, et ne <lb/>
forme qu'un peu plus de la moitié du mon<lb break="no"/>tant imposé à chaque individu de la popu<lb break="no"/>lation du Nouveau-Brunswick et pas plus des <lb/>
deux tiers de celui de la Nouvelle-Ecosse. <lb/>
Toutes les statistiques auxquelles j'ai eu <lb/>
accès, démontrent que la position commer<lb break="no"/>ciale et financière de nos sœurs colonies fait <lb/>
qu'elles pourraient rechercher, avec honneur, <lb/>
des alliances partout; et on ne peut pas dire <lb/>
qu'en recherchant, ou en consentant à une <lb/>
alliance avec le Canada, elles ont pu avoir <lb/>
des vues locales, ou égoïstes. (Ecoutez! <lb/>
écoutez!) Passant à une autre question, <lb/>
je parlerai de la construction des navires <lb/>
dans les colonies d'après les rapports de <lb/>
1863. Durant cette année, il y a été con<lb break="no"/>struit 645 navires, représentant 219,763 <lb/>
tonneaux. Ce tonnage énorme est la meil<lb break="no"/>leure preuve que nous pouvons devenir un <lb/>
jour une puissance maritime importante. <lb/>
Ces chiffres représentent une valeur d'expor<lb break="no"/>tation de près de neuf millions de piastres. <lb/>
Le tonnage des navires du Canada, y com<lb break="no"/>pris la navigation des lacs, se monte à <lb/>
neuf millions de tonneaux; toutefois, une <lb/>
portion considérable de ce tonnage appar<lb break="no"/>tient aux caboteurs qui souvent font des <lb/>
voyages d'aller et retour en un seul <lb/>
jour. J'aime à dire que le commerce entre <lb/>
le Canada et les Etats-Unis fait valoir une <lb/>
grande partie du tonnage des lacs qui se <lb/>
monte à 6,907,000 tonneaux. Je ne puis <lb/>
classer dans la même catégorie les navires <lb/>
qui arrivent à Québec et à Montréal et qui <lb/>
ne font que deux ou trois voyages par <lb/>
année. Le tonnage des navires de long cours <lb/>
représente en Canada, 2,133,000 tonneaux; <lb/>
au Nouveau-Brunswick, 1,386,000 ton<lb break="no"/>neaux; à la Nouvelle-Ecosse, 1,432 000 <lb/>
tonneaux. En somme, le tonnage de long <lb/>
cours est aujourd'hui, sauf une faible déduc<lb break="no"/>tion, de cinq millions de tonneaux, dont <lb/>

<pb n="63" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0063.jpg"/>
<fw type="num">63</fw>

2,188,000 tonneaux appartiennent aux na<lb break="no"/>vires qui font voile entre le St. Laurent et <lb/>
les ports étrangers. En faisant cet exposé, <lb/>
je dois représenter à la chambre que cer<lb break="no"/>taines portions de notre commerce ne seront <lb/>
plus représentées dans les tableaux que je <lb/>
viens de citer lorsque l'union projetée sera <lb/>
devenue un fait. Aujourd'hui, le commerce <lb/>
entre les différentes colonies est porté au <lb/>
titre: " importations et exportations." Je <lb/>
verrai avec plaisir sur ce point une diminu<lb break="no"/>tion des chiffres que je viens de donner. <lb/>
Nous avons tous regretté que le commerce <lb/>
entre des colonies reconnaissant le même <lb/>
souverain et reliées au même empire, ait<lb/>
jusqu'à ce jour été si peu considérable; je <lb/>
puis même dire que le commerce interco<lb break="no"/>lonial n'a qu'une valeur insignifiante. Nous <lb/>
nous préoccupons beaucoup plus du com<lb break="no"/>merce avec les Etats voisins que de l'é<lb break="no"/>change de nos produits entre nous, échange <lb/>
qui aurait pour effet de retenir chez nous <lb/>
les capitaux qui en découlent. Des tarifs <lb/>
prohibitifs ont entravé le libre échange <lb/>
des produits coloniaux, et un des avan<lb break="no"/>tages les plus grands et les plus immédiats <lb/>
qui devra naître de cette union, sera le <lb/>
renversement de ces barrières et l'ouver<lb break="no"/>ture du marché de chacune des colonies <lb/>
aux produits de l'industrie de toutes les <lb/>
autres. (Ecoutez!) Par exemple, nous <lb/>
pouvons espérer de fournir un jour à Terre<lb break="no"/>neuve et aux vastes pêcheries du golfe les <lb/>
produits agricoles du Canada-Ouest,—d'aller <lb/>
chercher notre appovisionnement de char<lb break="no"/>bon à la Nouvelle-Ecosse, et de voir s'ouvrir <lb/>
à l'industrie manufacturière du Bas-Canada <lb/>
des débouchés aux articles que l'étranger <lb/>
seul nous achète. Terreneuve ne donne <lb/>
aucun produit agricole et ne fabrique pres<lb break="no"/>qu'aucun article d'habillement, nous pouvons <lb/>
donc, de ce côté, espérer un grand trafic <lb/>
dans lequel les paiements ne seront plus <lb/>
effectués par l'entremise des courtiers de la <lb/>
rue des Lombards, mais par nos propres <lb/>
banquiers à Montréal ou ailleurs. Si nous <lb/>
voulons un exemple des avantages du libre <lb/>
échange, il nous suffit d'étudier les effets du <lb/>
traité de réciprocité avec les Etats-Unis. <lb/>
Dans l'espace d'un an à peine, après la mise <lb/>
en force du traité, notre commerce de pro<lb break="no"/>ductions indigèncs s'éleva de $2,000,000 à <lb/>
plus de $20,000,000 par an. Aujourd'hui, <lb/>
nous sommes menacés de voir s'interrompre <lb/>
ce commerce; nous avons lieu de croire que <lb/>
l'action des Etats-Unis sera hostile à la con<lb break="no"/>tinuation du libre échange commercial <lb/>
avec nous; nous savons que la considération <lb/>

<cb/>

des avantages du traité pour les deux parties <lb/>
contractantes n'est pas ce qui guide aujour<lb break="no"/>d'hui les hommes politiques des Etats-Unis, <lb/>
mais qu'ils cèdent, sans s'en apercevoir, à <lb/>
l'irritation produite chez eux par de tristes <lb/>
événements. . .. . . C'est évidemment un devoir <lb/>
pour nous de chercher d'autres débouchés <lb/>
pour nos produits. Une porte nous est fer<lb break="no"/>mée il faut en ouvrir une autre; nous devons <lb/>
nous répandre dans une autre direction, et, <lb/>
en établissant la liberté de commerce avec nos <lb/>
co-sujets, former des relations dont la stabilité <lb/>
ne sera pas à la merci de tout pays étranger. <lb/>
Ainsi donc, sur cette question, on peut <lb/>
en venir à la conclusion que l'union <lb/>
entre ces colonies est également demandée <lb/>
par leur ressources immenses et la situation <lb/>
particulière qu'elles occupent les unes vis-à-<lb break="yes"/>vis des autres, à l'égard de la Grande-Bre<lb break="no"/>tagne et des Etats-Unis. Toutes ces ques<lb break="no"/>tions sont du ressort du gouvernement géné<lb break="no"/>ral ainsi qu'il est exprimé dans les résolutions <lb/>
déposées devant la chambre, et quelles que <lb/>
craintes que l'on ait sur les détails de l'orga<lb break="no"/>nisation du nouveau régime, personne ne<lb/>
peut douter que nos grands intérêts de com<lb break="no"/>merce et de navigation ne reçoivent une <lb/>
impulsion plus considérable d'un pouvoir <lb/>
central qui devra les exploiter dans un but <lb/>
d'utilité générale. [Ecoutez! écoutez!] Je <lb/>
passe maintenant, M. l'Orateur, à la seconde <lb/>
et je puis dire à la troisième division de mon <lb/>
sujet, à savoir si la condition matérielle de <lb/>
ces provinces justifie leur union et si les <lb/>
détails de la mesure projetée sont équitables <lb/>
pour toutes. Pour bien apprécier cette <lb/>
question il est nécessaire d'entrer dans l'exa<lb break="no"/>men du passif de chaque province, les raisons <lb/>
de leur dette et les motifs pour lesquels elles <lb/>
ont été encourues. La chambre se convain<lb break="no"/>cra, par ce moyen, que la même pensée a <lb/>
inspiré la politique de toutes les provinces, <lb/>
ou pour être plus exact, celle du Canada, du <lb/>
Nouveau-Brunswick et de la Nouvelle-Ecosse. <lb/>
La dette publique de toutes, à de légères <lb/>
exceptions près, a été encourue pour amélio<lb break="no"/>rations publiques, tendant à développer leurs <lb/>
ressources, à attirer l'immigration et les <lb/>
capitaux chez elles, à faciliter l'écoulement <lb/>
des produits de leurs terres vers les marchés, <lb/>
et à réduire le prix du fret sur les articles de <lb/>
première nécessité. Il est donc impossible <lb/>
de n'être pas frappé de la relation intime <lb/>
que ces travaux publics ont entre eux—rela<lb break="no"/>tion qui demontre d'une façon bien évidente <lb/>
combien il existe déjà une union naturelle<lb/>
entre toutes ces provinces. On ne peut<lb/>
songer un instant aux améliorations publi<lb break="no"/>

<pb n="64" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0064.jpg"/>
<fw type="num">64</fw>

ques du Canada, à ses grands canaux desti<lb break="no"/>nés à attirer vers le St. Laurent les produits <lb/>
des territoires baignés par les grands lacs de <lb/>
l'Ouest; au réseau de chemin de fer que la <lb/>
concurrence avec les voies de communication <lb/>
américaines nous ont forcé de construire et <lb/>
qui couvre l'ouest et l'est de la province,— <lb/>
en même temps qu'aux travaux publics <lb/>
exécutés par le Nouveau-Brunswick et la <lb/>
Nouvelle-Ecosse, sans être convaincu des <lb/>
rapports mutuels de ces grandes améliorations <lb/>
entre elles et sans être frappé de l'unité <lb/>
qui résulte de leur ensemble. En effet, <lb/>
c'est par le St. Laurent que les provinces <lb/>
maritimes enverront leur poisson, leurs <lb/>
huiles et autres produits vers l'ouest, comme <lb/>
c'est aussi par nos canaux qu'elles importeront <lb/>
ce qui leur sera nécessaire de l'ouest. Un <lb/>
courant extraordinaire et non interrompu de <lb/>
commerce circulera à travers tous ces <lb/>
canaux, le fleuve St. Laurent ainsi que <lb/>
tous les chemins de fer de toutes ces provinces <lb/>
lorsqu'elles seront unies, et enrichira sur son <lb/>
passage non seulement les villes du Canada, <lb/>
mais grossira encore celui qu'on doit s'at<lb break="no"/>tendre à voir naître dans les ports atlan<lb break="no"/>tiques toujours ouverts de St. Jean et <lb/>
d'Halifax. [Ecoutez! écoutez!] Je vais <lb/>
maintenant donner à la chambre l'état des <lb/>
dettes de chaque province en commençant <lb/>
par le Canada. Notre dette totale, à part le <lb/>
fonds des écoles communes qui ne forme <lb/>
pas à proprement parler une partie de nos <lb/>
engagements vis-à-vis des provinces d'en<lb break="no"/>bas, s'élève à $67,263,995; celle de la Nou<lb break="no"/>velle-Ecosse à $4,858,547, et celle du Nou<lb break="no"/>veau-Brunswick à $5,702,991. Quant aux <lb/>
dettes de ces deux provinces, j'ajouterai <lb/>
qu'une partie de celle de la Nouvelle-Ecosse <lb/>
consiste en bons du trésor au chiffre d'en<lb break="no"/>viron un demi-million de piastres, et qu'avec <lb/>
le Nouveau-Brunswick elle a gardé entre les <lb/>
mains du gouvernement tous les dépôts faits <lb/>
par la population aux banques d'épargne, ce <lb/>
qui représente un chiffre de $1,167,000 de <lb/>
leur dette ci-dessus. C'est pourquoi le taux <lb/>
d'intérêt payé par ces deux colonies pour <lb/>
leur dette publique est loin d'être aussi élevé <lb/>
que celui du Canada. Terreneuve n'est <lb/>
endettée que de $946,000, portant intérêt à <lb/>
5 %, et l'Ile du Prince Edouard de $240,<lb break="no"/>673. La dette publique de ces pro<lb break="no"/>vinces est donc de $11,748,211, dont <lb/>
l'intérêt à payer se trouve réduit par le <lb/>
bénéfice net que les provinces retiraient des <lb/>
chemins de fer qui chez elles leur appar<lb break="no"/>tiennent tous et qui ont produit l'année der<lb break="no"/>nière environ $100,000. A part ces dettes, <lb/>

<cb/>

la Nouvelle-Ecosse et le Nouveau-Brunswick, <lb/>
ont encore certains engagements qu'elles ont <lb/>
contractés pour l'extension future de leurs <lb/>
systèmes de chemin de fer et qui s'élèvent à <lb/>
$3,000,000 pour la Nouvelle-Ecosse, et à <lb/>
$1,300,000 pour le Nouveau-Brunswick. <lb/>
Il doit paraître évident à la chambre qu'en <lb/>
contractant l'union projetée, il faut nécessai<lb break="no"/>rement trouver des basses communes pour <lb/>
effectuer la confédération entre toutes les <lb/>
provinces. C'est pourquoi, prenant toutes <lb/>
les dettes présentes et futures de la Nouvelle-<lb break="yes"/>Ecosse et du Nouveau-Brunswick, on est <lb/>
arrivé à établir que proportionnellement à la <lb/>
population elles s'élevaient à environ $25 <lb/>
par tête, laquelle moyenne nous permettait <lb/>
d'entrer dans la confédération avec une dette <lb/>
de $62,500,000. Nul doute qu'on aurait <lb/>
éprouvé des difficultés à réduire notre dette <lb/>
à ce chiffre si l'on ne s'était pas aperçu, <lb/>
après examen, qu'une partie considérable se <lb/>
trouvait affectée à des avances spéciales, et<lb/>
telles que le fonds d'emprunt municipal, et <lb/>
lesquelles n'appartiennent pas, à proprement <lb/>
parler, à la même catégorie de dettes que <lb/>
celles qui ont été contractées pour notre <lb/>
système de travaux publics dont la régie <lb/>
devra être prise par le gouvernement général, <lb/>
mais ont un caractère particulièrement local <lb/>
et devront ce semble tomber dans le domaine <lb/>
de la législature locale. C'est pourquoi on <lb/>
verra que les résolutions pourvoient que le <lb/>
Canada aura le droit, lorsque, en dehors <lb/>
du gouvernement général, il prendra pour <lb/>
lui ce surplus d'environ cinq millions, <lb/>
de retirer de l'actif général tous les <lb/>
items d'un caractère local pour lesquels le <lb/>
pays s'était endetté. Sans cela, il eut été <lb/>
nécessaire de permettre à toutes les provinces <lb/>
d'élever leur dette au-delà du chiffre auquel <lb/>
leurs législatures avaient eu jusqu'ici à <lb/>
pourvoir, d'apporter dans la confédération un <lb/>
passif beaucoup plus considérable que celui <lb/>
qu'elles auront maintenant, et de se livrer <lb/>
aux dépenses et aux extravagances qui en <lb/>
auraient été les suites. On a donc agi sage<lb break="no"/>ment en bornant les obligations du gouver<lb break="no"/>nement général simplement aux dettes <lb/>
encourues pour améliorations publiques, et <lb/>
en imputant le surplus à cette province, <lb/>
ainsi que l'actif qui se rapporte à ce surplus. <lb/></p> 

<p>L'<persName ref="pers:DORI1">HON. A. A. DORION</persName>.—Le chiffre <lb/>
de $67,263,995 auquel on porte la dette du <lb/>
Canada, couvre-t-il la première indemnité <lb/>
seigneuriale accordée au Haut et au Bas-<lb break="yes"/>Canada sous l'acte de 1854? <lb/></p> 

<p>L'<persName ref="pers:GALT1">HON. M. GALT</persName>.—Oui, ce montant <lb/>
couvre l'indemnité en question, et au nombre <lb/>

<pb n="65" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0065.jpg"/>
<fw type="num">65</fw>

des arrangements que le gouvernement a en <lb/>
vue supposant toujours que la confédération <lb/>
ait lieu, il se propose de soumettre à la con<lb break="no"/>sidération de cette chambre un projet tendant <lb/>
à faire assumer au Bas-Canada l'indemnité sei<lb break="no"/>gneuriale réglée par l'acte de 1859; l'effet de <lb/>
ce projet sera de rendre inutile l'obligation de <lb/>
donner une indemnité équivalente au Haut-<lb break="yes"/>Canada, ce qui opérera une économie de près de <lb/>
$3,000,000. [Ecoutez! écoutez!] Je désire <lb/>
de nouveau, M. l'Orateur, m'occuper de la <lb/>
position des provinces maritimes et attirer <lb/>
l'attention de la chambre sur le fait que les <lb/>
dettes de Terreneuve et de l'Ile du Prince-<lb break="yes"/>Edouard sont beaucoup moins élevées, quant <lb/>
au chiffre de la population, que celles des <lb/>
trois autres plus grandes colonies; dans le <lb/>
but de leur permettre de faire partie de <lb/>
l'union à des conditions équitables, il était <lb/>
nécessaire de leur assurer qu'elles recevaient <lb/>
du trésor public, une somme égale à l'intérêt <lb/>
de la dette qu'elles avaient été obligées de <lb/>
contracter. Par ce moyen l'on garantissait, <lb/>
pour ainsi dire, le maintien de leurs gouver<lb break="no"/>nements locaux, tout en faisant en même <lb/>
temps disparaître un grief qui par la suite <lb/>
aurait pu être un sujet de plainte. [ Ecoutez! <lb/>
écoutez! ] Il est maintenant de mon devoir <lb/>
de soumettre à la chambre un aperçu des <lb/>
ressources que les différentes provinces peu<lb break="no"/>vent apporter au fonds commun, et je suis en <lb/>
mesure d'ajouter, que dans le but de pouvoir <lb/>
plus facilement vérifier l'exactitude de cet <lb/>
aperçu, j'ai pris pour base de mes calculs, <lb/>
les rapports publiés sur les finances de 1863. <lb/>
De l'étude de ces documents, il ressort que <lb/>
les revenus et les dépenses des différentes <lb/>
provinces pouvaient, cette année-là, se dé<lb break="no"/>composer comme suit:—La Nouvelle-Ecosse, <lb/>
avec une population de 338,857, avait <lb/>
des revenus de $1,185,629 et des dépenses<lb/>
s'élevant à $1,072,274; le Nouveau-Bruns<lb break="no"/>wick, avec une population de 252,047, avait <lb/>
des revenus de $894,836 et des dépenses <lb/>
s'élevant à $884,613; Terreneuve, avec une <lb/>
population de 130, 000 avait des revenus <lb/>
de $480,000 et des dépenses s'élevant à<lb/>
$479,420; l'Ile du Prince-Edouard, avec <lb/>
une population de 80,000, avait des revenus <lb/>
de $197,384 et des dépenses s'élevant à <lb/>
$171,718. Le revenu total de toutes ces <lb/>
colonies se montait à $2,763,004, et la dé<lb break="no"/>pense totale à $2,608,025—l'excédant réuni <lb/>
sur les dépenses de 1863, étant de $154,979. <lb/>
L'on pourra remarquer en ce qui concerne <lb/>
ces provinces, que leurs revenus et dépenses <lb/>
sont tels qu'ils étaient en position de <lb/>
pouvoir faire partie de la confédération, <lb/> 

<cb/>

dans une situation financière nullement in<lb break="no"/>férieure à celle du Canada. Si l'on prenait <lb/>
objection à une province, en particulier, <lb/>
sur le principe de sa situation financière, la<lb/>
première à coup sûr serait le Canada. Les <lb/>
provinces maritimes ont été et sont actuelle<lb break="no"/>ment en position de faire face, au moyen de <lb/>
leurs taxes, à toutes leurs dépenses, et ne <lb/>
peuvent être considérées comme appor<lb break="no"/>tant aucun fardeau au peuple du Canada. <lb/>
Il devient inutile que je parle en cette occa<lb break="no"/>sion de la situation financière du Canada en <lb/>
1863, mais je ne doute pas que la chambre <lb/>
apprendra avec un vif plaisir que le déficit, <lb/>
qui malheureusement existait cette année-là, <lb/>
a été comblé en 1864, et que, conséquemment, <lb/>
nous ne nous verrons pas dans la dure <lb/>
nécessité d'occuper dans la confédération une <lb/>
position inférieure, sous ce rapport, à celle <lb/>
de nos sœurs colonies. (Ecoutez! écoutez!) <lb/>
Les revenus de ces provinces, chacun le sait, <lb/>
sont perçus sous l'opération de différents <lb/>
systèmes de taxation identiques à l'industrie <lb/>
et aux besoins locaux des diverses populations <lb/>
qui les habitent. Il est donc évident que <lb/>
l'un des premiers devoirs de la législature <lb/>
générale sera de faire une étude des systèmes <lb/>
aux moyens desquels le fardeau de la taxe <lb/>
pourra être le plus facilement supporté par <lb/>
l'industrie du pays entier, et d'assimiler les <lb/>
sources si variées du revenu pour que le <lb/>
peuple puisse en retirer la plus grande somme <lb/>
de profit possible. Il serait tout-à-fait en <lb/>
dehors de mon domaine, M. l'Orateur, d'es<lb break="no"/>sayer en cette occasion à démontrer qu'elle <lb/>
sera la politique du gouvernement général, <lb/>
mais il est un fait évident pour tous, c'est <lb/>
que si la taxe est à peu près égale, par tête, <lb/>
il est impossible que dans sa répartition elle <lb/>
soit entachée d'injustice à l'égard de la <lb/>
population d'aucune des différentes pro<lb break="no"/>vinces. D'un côté il sera possible de dimi<lb break="no"/>nuer le tarif de nos douanes, et, de l'autre, <lb/>
certaines branches de notre commerce pour<lb break="no"/>ront être dégrevées des exactions auxquelles <lb/>
elles sont aujourd'hui assujéties. Indépen<lb break="no"/>damment des avantages qui découleront natu<lb break="no"/>rellement de la liberté de commerce qui exis<lb break="no"/>tera à l'avenir entre nous, les membres de cette <lb/>
chambre doivent être convaincus que le <lb/>
crédit de chacune des provinces recevra un <lb/>
nouvel essort par le fait de la fusion de <lb/>
leurs ressources. Le créancier public pourra, <lb/>
comme garantie, compter sur un coffre <lb/>
public mieux rempli, des industries sur une <lb/>
plus large échelle se verront soumises à <lb/>
l'action de la législature pour le maintien de <lb/>
notre crédit, et nous ne tarderons pas non <lb/>

<pb n="66" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0066.jpg"/>
<fw type="num">66</fw>

plus à constater le fait rassurant que les <lb/>
appréhensions qui ont tout récemment <lb/>
manqué de compromettre l'équilibre com<lb break="no"/>mercial de ce pays ont cédé le pas à un <lb/>
état de choses plus encourageant. (Ecoutez! <lb/>
écoutez!) Ce fait est d'autant plus évident, <lb/>
qu'il est avéré par la fluctuation des effets de <lb/>
ces provinces sur le marché anglais, que la <lb/>
crainte de la guerre avec les Etats-Unis, qui <lb/>
a tant contribué à la baisse des bons du <lb/>
Canada n'a pas eu une tendance aussi mar<lb break="no"/>quée sur ceux du Nouveau-Brunswick et de <lb/>
la Nouvelle-Ecosse; nous pouvons donc <lb/>
espérer que l'union, tout en nous fournissant <lb/>
des ressources plus considérables, amènera à <lb/>
sa suite une sécurité plus complète. [Ecou<lb break="no"/>tez! écoutez.] Je vais maintenant examiner <lb/>
si le système des gouvernements généraux <lb/>
et locaux que l'on propose, sera avantageux <lb/>
aux intérêts auxquels je viens de faire <lb/>
allusion. Ceci me conduit à la considération <lb/>
des moyens qui seront mis à la disposition <lb/>
des gouvernements généraux et locaux. L'on <lb/>
devra admettre, qu'ayant en ses propres <lb/>
mains la faculté d'imposer des taxes, ce sera <lb/>
la faute de la législature générale si le gou<lb break="no"/>vernement fédéral éprouve de l'embarras à <lb/>
faire face à ses dépenses. Avant, néanmoins, <lb/>
que de passer à la considération des moyens <lb/>
à la disposition du gouvernement local, je <lb/>
saisirai cette occasion pour répondre aux <lb/>
observations faites par l'hon. député d'Ho<lb break="no"/>chelaga, au sujet du droit d'exportation <lb/>
sur les bois dans le Nouveau-Brunswick <lb/>
et des droits régaliens [<hi rendition="simple:italic">royalty</hi>] sur les <lb/>
produits miniers de la Nouvelle-Ecosse. <lb/>
Cette nécessité provient du fait que dans <lb/>
la première de ces provinces l'on a constaté <lb/>
qu'il était très coûteux et très difficile de <lb/>
prélever des droits sur les bois dans la forêt <lb/>
même, et l'on a, en conséquence, adopté le <lb/>
plan de les faire payer sous forme de droits <lb/>
d'exportation, lors de l'acquit des navires à <lb/>
la douane. Conséquemment, si l'on avait <lb/>
omis d'assurer au Nouveau-Brunswick le <lb/>
moyen de réaliser le paiement de ces droits, <lb/>
cette province aurait été privée de la somme <lb/>
considérable que ses bois fournissent au re<lb break="no"/>venu, et la législature générale tenue d'aug<lb break="no"/>menter l'octroi destiné à cette province d'un <lb/>
montant égal à ces droits, c'est-à-dire environ <lb/>
$90,000 par année. Quant à la Nouvelle-<lb break="yes"/>Ecosse qui possède une bien faible étendue <lb/>
de terres publiques, et où les bois sont très-<lb break="yes"/>rares, son revenu territorial provient pres<lb break="no"/>qu'exclusivement de ses mines, et est perçu <lb/>
sous forme de droits régaliens. Ses délégués <lb/>
à la conférence exposèrent que si le gouver<lb break="no"/>

<cb/> 

nement général avait l'intention d'imposer <lb/>
un droit d'exportation sur ses charbons, ce <lb/>
serait l'obliger virtuellement ou d'abandon<lb break="no"/>ner les droits régaliens qui constituent au<lb break="no"/>jourd'hui une source considérable de ses <lb/>
revenus, ou la condamner à se placer dans <lb/>
une position des plus désavantageuses pour <lb/>
soutenir la concurrence sur les marchés <lb/>
américains. Telles sont les raisons pour <lb/>
lesquelles il a été fait en faveur de ces <lb/>
deux provinces l'exception à laquelle l'hon. <lb/>
député a bien voulu faire allusion. (Ecoutez! <lb/>
écoutez!) A Terreneuve, il a été conclu un <lb/>
arrangement à la suite duquel tous les droits <lb/>
territoriaux de cette colonie ont été cédés au <lb/>
gouvernement général, et lorsque je parlerai <lb/>
des moyens propres à soutenir le gouverne<lb break="no"/>ment local de cette colonie, je prendrai <lb/>
occasion d'expliquer la manière en laquelle <lb/>
et la raison pour laquelle ces droits ont été <lb/>
cédés. (Ecoutez!) Je vais maintenant, M. <lb/>
l'0RATEUR, revenir à la question des moyens <lb/>
qui seront mis à la disposition des différents <lb/>
gouvernements locaux pour leur permettre <lb/>
d'administrer les affaires publiques qui leur <lb/>
seront confiées. Il est évident qu'à moins <lb/>
que les arrangements à prendre ne soient <lb/>
assis sur des bases larges et solides, il y aura <lb/>
grand danger que le mécanisme destiné à<lb/>
faire face aux besoins locaux du peuple, en <lb/>
devenant impuissant dans son œuvre, ne porte <lb/>
les habitants des localités respectives à se <lb/>
plaindre et ne compromettre sérieusement la <lb/>
vitalité même du gouvernement. (Ecoutez! <lb/>
écoutez!) Le Canada, ne l'oublions pas, devra <lb/>
assumer le paiement de près de cinq millions <lb/>
de la dette publique répartie entre le Haut <lb/>
et le Bas- Canada. Plus tard, la chambre <lb/>
aura à décider dans quelle proportion cette <lb/>
somme sera distribuée, mais la probabilité <lb/>
est que le gouvernement recommandera <lb/>
qu'elle le soit sur la base de la population. <lb/>
(Ecoutez! écoutez!) L'on devra se rappeler <lb/>
que le Canada aura à sa disposition un <lb/>
montant considérable de l'actif local, y <lb/>
compris en particulier les sommes dues au <lb/>
fonds d'emprunt municipal, dont les revenus <lb/>
seront appliqués au soutien de ses institu<lb break="no"/>tions locales. Sous forme de règlement de <lb/>
compte entre le Haut et le Bas-Canada et <lb/>
le gouvernement général, les deux sections <lb/>
de la province seront tenues au paiement de <lb/>
l'intérêt sur leurs parts respectives des cinq <lb/>
millions, à déduire de la subvention que l'on <lb/>
propose de leur donner, tandis qu'elles per<lb break="no"/>cevront elles-mêmes, des municipalités et des <lb/>
autres sources locales, tous les revenus et <lb/>
tous les montants qui aujourd'hui font partie <lb/>

<pb n="67" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0067.jpg"/>
<fw type="num">67</fw>
 
du revenu général de la province du Canada. <lb/>
La question de subdiviser l'actif local <lb/>
du Canada ne doit cependant pas occuper la <lb/>
chambre en ce moment. Ce que nous avons <lb/>
à considérer actuellement est de savoir si la <lb/>
convention entre le Canada et les provinces <lb/>
maritimes doit être consommée. Si elle doit <lb/>
l'être, alors surgit cette question: " Comment <lb/>
règlerons nous les affaires locales entre le <lb/>
Haut et le Bas-Canada?"; une proposition <lb/>
vous sera soumise qui, je l'espère, satisfaira <lb/>
les deux sections tout en leur rendant justice. <lb/></p> 

<p>L'<persName ref="pers:DORI1">HON. A. A. DORION</persName>.—Le Bas-Canada <lb/>
devra donc assumer le fonds d'emprunt mu<lb break="no"/>nicipal, l'indemnité seigneuriale et la sub<lb break="no"/>vention scolaire? <lb/></p> 

<p>L'<persName ref="pers:GALT1">HON. M. GALT</persName>.—Je le répète, quelque <lb/>
soit l'opinion du gouvernement au sujet de <lb/>
la répartition des obligations existantes entre <lb/>
le Haut et le Bas-Canada, la chambre pourra <lb/>
en ce cas apporter toutes les modifications <lb/>
qu'elle jugera à propos vu qu'il ne s'agit ici <lb/>
que d'un arrangement local, qui ne concerne <lb/>
en rien la convention passée avec les autres <lb/>
provinces; mais je dois insister, en ce qui <lb/>
se rattache à la première indemnité sei<lb break="no"/>gneuriale, ainsi qu'au fonds d'emprunt mu<lb break="no"/>nicipal, sur le fait que ces deux items sont <lb/>
compris dans les soixante-sept millions aux<lb break="no"/>quels, comme il a déjà été dit, se montent <lb/>
les obligations du Canada, et que consé<lb break="no"/>quemment ils ne sauraient être imputés <lb/>
au Bas-Canada. (Ecoutez! écoutez!) Il <lb/>
est de fait qu'en ce qui concerne le fonds <lb/>
d'emprunt municipal, au lieu de le porter au <lb/>
passif, il appert que les sommes payées sous <lb/>
ce chapitre doivent être, au point de vue <lb/>
sous lequel j'envisage actuellement la ques<lb break="no"/>tion, considérées comme actif, parceque <lb/>
nous sommes en ce moment occupés à exa<lb break="no"/>miner les sommes que le Bas-Canada reçoit <lb/>
comme actif; or, comme le fonds d'emprunt <lb/>
municipal est compris sous ce chapitre, <lb/>
les sommes qui sont dues à ce fonds en vertu <lb/>
des arrangements en existence seront paya<lb break="no"/>bles à titre d'actif à cette section de la <lb/>
province. (Ecoutez!) L'on ne manquera <lb/>
pas d'observer que dans le projet sous consi<lb break="no"/>dération certaines sources du revenu local, <lb/>
provenant du domaine territorial, des terres, <lb/>
des mines, etc., sont réservées aux gouverne<lb break="no"/>ments locaux. Le Canada devra retirer une <lb/>
somme considérable de ces sources, mais il <lb/>
pourra peut-être arriver que certaines d'entre <lb/>
elles, tel que le fonds d'emprunt municipal, <lb/>
finiront par s'épuiser dans le cours du temps. <lb/>
Nous pouvons, néanmoins, placer une juste <lb/>
confiance dans le développement de nos res<lb break="no"/>sources, et nous bercer de l'espoir que nous <lb/>
trouverons dans notre domaine territorial, <lb/>
dans nos mines si précieuses ainsi que dans <lb/>
nos terres si fertiles, des sources nouvelles <lb/>
de revenu qui feront plus que balancer les <lb/>
exigences du service public. Si cependant <lb/>
il arrivait que les revenus locaux fussent <lb/>
insuffisants, il deviendrait alors nécessaire <lb/>
aux gouvernements locaux de recourir à la <lb/>
taxe directe; et je n'hésite pas à déclarer <lb/>
que l'une des plus sages dispositions de la <lb/>
nouvelle constitution,——et celle qui offre la ga<lb break="no"/>rantie la plus solide que le peuple suivra <lb/>
de près ses propres affaires, et verra à ce <lb/>
que ceux auxquels il a confié ses intérêts ne <lb/>
se montrent pas prodigues des deniers <lb/>
publics,—se trouve dans le fait que les gou<lb break="no"/>vernants, quand ils se verront forcés d'impo<lb break="no"/>ser la taxe directe, sentiront qu'ils prennent <lb/>
sur eux une bien grave responsabilité et que <lb/>
les gouvernés leur en tiendront un compte <lb/>
bien sévère. (Ecoutez! Ecoutez!) Si les <lb/>
hommes au pouvoir voient qu'ils sont obligés<lb/>
de recourir à l'impôt direct pour obtenir les<lb/>
fonds nécessaires à l'administration des <lb/>
affaires locales, —administration à laquelle le<lb/>
projet pourvoit abondamment,—ils y regar<lb break="no"/>ront deux fois avant de faire des dépenses <lb/>
extravagantes. Je n'hésite nullement à <lb/>
affirmer que si les hommes publics de ces <lb/>
provinces sont suflisarmnent instruits pour <lb/>
comprendre leurs propres intérêts selon les <lb/>
véritables principes de l'économie politique, <lb/>
ils reconnaîtront qu'il est plus avantageux <lb/>
de substituer l'impôt direct à quelques-uns <lb/>
des droits indirects imposés jusqu' ici sur <lb/>
l'industrie du peuple. (Ecoutez! écoutez!) <lb/>
Je ne crois pas, cependant, que cette modifi<lb break="no"/>cation serait aujourd'hui possible; je ne <lb/>
pense pas non plus que le peuple de ce pays <lb/>
tolérerait un gouvernement qui adopterait <lb/>
cette mesure, excepté dans le cas où il y <lb/>
serait contraint par une absolue nécessité, <lb/>
comme celle, par exemple, de recourir à des <lb/>
moyens extraordinaires pour obvier aux <lb/>
dangers dont la paix, le bonheur et la pros<lb break="no"/>périté du pays pourraient être menacés, <lb/>
et qui, en un mot, seraient le fait de <lb/>
quelques unes de ces puissantes causes <lb/>
de bouleversement qui sont le prélude <lb/>
ordinaire des grands changements finan<lb break="no"/>ciers. (Ecoutez! écoutez!) Pour les quatre <lb/>
dernières années, la moyenne du revenu <lb/>
local du Haut-Canada a été de $739,000; <lb/>
celui du Bas-Canada, de $557,239. Les <lb/>
deux réunis s'élèvent à près de $1,300,<lb break="no"/>000, indépendamment des 80 centins par<lb/>
tête que l'on prendra de la caisse générale <lb/>

<pb n="68" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0068.jpg"/>
<fw type="num">68</fw>

pour faire face aux dépenses des gouverne<lb break="no"/>ments locaux. Dans ces dépenses ne seront <lb/>
pas compris les frais de l'administration de <lb/>
la justice, le budget de l'enseignement, ni la <lb/>
subvention des sociétés littéraires et scienti<lb break="no"/>fiques, des hôpitaux et institutions de cha<lb break="no"/>rité, ni non plus les autres dépenses qui <lb/>
ne peuvent être regardées comme du <lb/>
ressort du gouvernement général. La tota<lb break="no"/>lité des dépenses pendant les quatre der<lb break="no"/>nières années—celles du gouvernement local <lb/>
et de la législation exceptées—s'est élevée en <lb/>
moyenne à $997,000 par année, pour le Bas-<lb break="yes"/>Canada, et à $1,024,622 pour le Haut. A <lb/>
ces sommes, nous avons à ajouter celles <lb/>
qu'il faudra pour subvenir aux dépenses du <lb/>
gouvernement civil du pays et de la législa<lb break="no"/>tion pour les fins locales. Il se peut qu'il <lb/>
soit difficile de faire une estimation exacte<lb/>
des sommes requises à cette fin, mais quand <lb/>
la chambre verra, d'après les états de la <lb/>
dépense durant les quatre dernières années, <lb/>
que le revenu de toute la province du Ca<lb break="no"/>nada permettra de disposer d'au moins <lb/>
$1,048,015, il faudra admettre, je pense, <lb/>
qu'il y aura eu gaspillage si celles portées <lb/>
au compte des affaires de l'administration locale <lb/>
du Haut et du Bas-Canada excédent ce <lb/>
montant, et à un tel état de choses le peuple <lb/>
saura trouver un prompt remède [Ecoutez! <lb/>
écoutez!] Quant aux provinces maritimes, on <lb/>
a demandé à leurs délégués, à la conférence, <lb/>
quelles réductions elles feraient dans les <lb/>
dépenses actuelles de leurs gouvernements <lb/>
respectifs, et les chiffres que je vais donner <lb/>
auront l'effet de causer un sentiment de <lb/>
satisfaction, car ils indiquent que ces co<lb break="no"/>lonies sont disposées à réduire la somme <lb/>
de leurs budgets autant que possible. Pour <lb/>
la Nouvelle-Ecosse, les dépenses faites en <lb/>
1864 pour des objets d'un caractère local, <lb/>
sont estimées à $667,000. Partie de cette <lb/>
dépense était pour des services qu'il ne sera <lb/>
pas nécessaire de continuer, et l'on verra <lb/>
avec plaisir que ce gouvernement a entre<lb break="no"/>pris de borner à l'avenir ces dépenses à <lb/>
$37l, 000. (Ecoutez! écoutez!) La dépense <lb/>
du Nouveau-Brunswick, en 1864, est esti<lb break="no"/>mée à $404,000, qu'il compte réduire au <lb/>
chiffre de $353,000.  Il a aussi pris des <lb/>
mesures qui, au bout de dix ans, lui per<lb break="no"/>mettront de faire une autre économie de <lb/>
$63,000, de sorte qu'à l'avenir ses dépenses <lb/>
seront réduites à $290,000. (Ecoutez!) <lb/>
écoutez!) L'Ile du Prince-Edouard, avec <lb/>
$124,000, se propose de subvenir à ses <lb/>
dépenses locales qui s'élevaient avant à <lb/>
$170,000; et à Terreneuve, où elles <lb/> 
étaient de $479,000, on les a aussi <lb/>
réduites à $350,000. (Acclamations!) <lb/>
Maintenant, M. l'ORATEUR, il s'agit de voir à <lb/>
l'aide de quels moyens on subviendra à ces <lb/>
dépenses locales. J'ai déjà mentionné qu'en <lb/>
Canada ainsi que dans les provinces infé<lb break="no"/>rieures, certaines sources de revenu étaient <lb/>
réservées comme étant d'un caractère pure<lb break="no"/>ment local et comme devant faire face aux <lb/>
dépenses locales, mais dans mes explications <lb/>
relatives au Canada, j'ai aussi fait remarquer <lb/>
que l'on se proposait de donner une subven<lb break="no"/>tion de 80 centins par tête à chacune des pro<lb break="no"/>vinces. En transférant au gouvernement <lb/>
général toutes les grandes sources de revenu, <lb/>
et en mettant à sa disposition, à une seule <lb/>
exception,—celle de l'impôt direct—tous les <lb/>
moyens à l'aide desquels on peut faire con<lb break="no"/>tribuer l'industrie du peuple aux besoins de <lb/>
l'état, il devient évident pour tous qu'une <lb/>
partie des ressources ainsi mises à la dispo<lb break="no"/>sition du gouvernement général devra être <lb/>
appliquée, sous une forme ou sous une autre, <lb/>
à combler le vide qui inévitablement, se <lb/>
ferait entre les sources de revenu local et les <lb/>
dépenses locales. Les membres de la confé<lb break="no"/>rence ont étudié cette question avec la ferme <lb/>
volonté de limiter au chiffre le plus bas <lb/>
possible la somme qui sera ainsi nécessaire, <lb/>
et je pense que les chiffres que je viens de <lb/>
donner à la chambre établissent, on ne peut <lb/>
mieux, que nos honorables amis des provinces <lb/>
inférieures n'ont pas eu un moment l'inten<lb break="no"/>tion de prendre au trésor public un seul <lb/>
chelin de plus que ce qu'il faudra absolument <lb/>
pour leurs gouvernements respectifs. (Ecou<lb break="no"/>tez! écoutez!) Quant au Canada, on dira <lb/>
peut-être qu'une moindre somme aurait pu <lb/>
suffire à ses besoins immédiats, mais on a pensé <lb/>
que l'on n'aurait pas été justifiable de faire <lb/>
aucune distinction entre des sujets d'un même <lb/>
pays. Si, d'un autre côté, le Canada a une <lb/>
part un peu plus forte qu'il n'en a réellement <lb/>
besoin, cette chambre doit s'en féliciter, car <lb/>
nous nous trouverons avoir ainsi les moyens <lb/>
de donner plus d'extension à notre système <lb/>
scolaire et plus de développement à ces <lb/>
intérêts qui sont particulièrement confiés <lb/>
aux gouvernements locaux, et cela, sans <lb/>
puiser d'avantage aux sources du revenu <lb/>
général. (Ecoutez! écoutez!) Il a été pourvu <lb/>
à l'octroi d'une subvention de 80 centins par <lb/>
tête, en prenant pour base le chiffre de la <lb/>
population donné par le recensement de 1861. <lb/> 
Il va sans dire que si elle eut eu pour base <lb/>
le chiffre de la population actuelle, la somme <lb/>
qui la représenterait aurait été beaucoup <lb/>
moins considérable. Il est en outre à obser<lb break="no"/>

<pb n="69" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0069.jpg"/>
<fw type="num">69</fw>

ver que cette disposition ne stipule aucune aug<lb break="no"/>mentation future du chiffre de cette somme. <lb/>
Cette subvention étant établie en perma<lb break="no"/>nence, il est à espérer que les gouvernements <lb/>
locaux verront l'importance ou plutôt la <lb/>
nécessité d'exercer un contrôle vigilant et <lb/>
sévère sur les dépenses de leurs pro<lb break="no"/>vinces. Nous obtiendrons ainsi les plus <lb/>
fortes garanties qui puissent nous être offer<lb break="no"/>tes contre ces influences qui, dans une <lb/>
législature comme celle que le pays possède <lb/>
maintenant, sont souvent mises en jeu <lb/>
dans le but de grossir les dépenses. Ces <lb/>
influences ne pourront réagir sur les légis<lb break="no"/>latures locales; elles rencontreront une telle <lb/>
résistance dans le seul fait de l'impossibilité <lb/>
où seront les gouvernements locaux de <lb/>
s'y soumettre, qu'il en résultera une très <lb/>
grande économie dans les dépenses géné<lb break="no"/>rales de tout le pays. (Ecoutez! écoutez!) <lb/>
Il ne me reste plus, M. l'ORATEUR, qu'à <lb/>
rappeler l'attention sur la question qu'il <lb/>
importe absolument de décider sans plus de <lb/>
retard, la question de savoir si, avec la con<lb break="no"/>fédération projetée, le surcroît de dépenses <lb/>
qu'elle va nécessiter ne la rendrait pas<lb/>
inacceptable. Or, je suis forcé de dire ici <lb/>
que, selon moi, la question de la dépense <lb/>
seule n'est pas une donnée assez sûre pour <lb/>
que d'après elle ont puisse juger exactement <lb/>
des avantages d'une mesure comme celle <lb/>
dont la chambre est actuellement saisie; <lb/>
mais envisager sous son côté le plus abstrait, <lb/>
le surcroît de dépense qui pourrait en ré<lb break="no"/>sulter sera seulement celui nécessité pour <lb/>
l'administration du pays. Sur les autres <lb/>
points je n'entrevois pas que les charges du <lb/>
peuple augmenteront; et, à ce point de vue, <lb/>
il est même permis de douter si les frais <lb/>
collectifs seront plus élevés pour le gouver<lb break="no"/>ment général administrant dans l'intérêt de <lb/>
tous, et pour les gouvernements locaux sim<lb break="no"/>plement chargés de la gestion des affaires <lb/>
locales de chaque section, que ceux de <lb/>
notre gouvernement sous le système actuel. <lb/>
(Ecoutez! écoutez!) D'une part, nous serons <lb/>
affranchis de ce vain apparat des petites <lb/>
cours qui nous est imposé par le système qui <lb/>
régit chacune de ces provinces, et qui n'est <lb/>
au fond qu'un simulacre de la pompe royale; <lb/>
la législation de notre gouvernement général <lb/>
sera restreinte à ces grandes questions dignes <lb/>
de l'attention des premiers hommes du pays; <lb/>
nous ne verrons plus se perdre notre temps <lb/>
à la discussion du mérite de quelques petites<lb/>
mesures locales, et nous pouvons raisonnable<lb break="no"/>ment espérer que les dépenses de la lé<lb break="no"/>gislature générale seront ainsi beaucoup <lb/>

<cb/> 

moindres que celles même de notre légis<lb break="no"/>lature actuelle;—tandis que de l'autre, les <lb/>
législatures locales,— qui n'auront à s'occuper <lb/>
que de questions municipales plutôt que <lb/>
d'affaires d'un intérêt général—pourront <lb/>
disposer de ces mesures de second ordre de <lb/>
manière à mieux satisfaire le peuple et à <lb/>
beaucoup moins de frais qu'à présent. Je <lb/>
crois donc que les dépenses du gouvernement <lb/>
ne seront pas effectivement plus considérables <lb/>
sous le nouveau que sous l'ancien système;— <lb/>
mais il faut bien se rappeler que l'absence <lb/>
de certains items de dépense du budget <lb/>
d'un pays, est souvent plutôt une preuve de <lb/>
faiblesse et de dépendance qu'une source de <lb/>
satisfaction. Le fait seul que ces items ne <lb/>
se trouvent pas inscrits dans les dépenses <lb/>
publiques, soit du Canada ou des provinces <lb/>
maritimes, est la preuve la plus évidente de <lb/>
l'infériorité de notre position, et que nous <lb/>
n'avons ni le pouvoir ni les moyens d'entre<lb break="no"/>prendre des travaux qui rendent ces dé<lb break="no"/>penses nécessaires. Je vais citer un ou <lb/>
deux exemples qui feront mieux com<lb break="no"/>prendre ma pensée:—le premier est la <lb/>
grave question des défenses nationales. <lb/>
(Ecoutez! écoutez!) Est-ce que l'absence de <lb/>
cet item de notre budget n'indique pas <lb/>
que nous manquons d'un des éléments prin<lb break="no"/>cipaux qui font la grandeur d'un pays,—que <lb/>
nous ne faisons pas assez de cas de nos ins<lb break="no"/>titutions et que nous ne sommes nullement <lb/>
disposés à faire les sacrifices que tous les peu<lb break="no"/>ples libres doivent faire pour sauvegarder <lb/>
leur indépendance? Le même raisonnement <lb/>
s'applique aux travaux publics dont on peut <lb/>
dire que les avantages qu'on en retire sont <lb/>
en proportion des dépenses qu'on y affecte; <lb/>
avec des ressources limitées et un territoire <lb/>
peu habité, il est impossible à un pays de<lb/>
faire les dépenses nécessaires pour les entre<lb break="no"/>prendre. On doit également observer que <lb/>
plusieurs des travaux de ce genre ne produi<lb break="no"/>sent directement aucun revenu, quoiqu'ils <lb/>
soient de la plus grande utilité; c'est pour<lb break="no"/>quoi, lorsque les ressources d'un pays ne <lb/>
permettent point d'en faire la dépense, ce <lb/>
doit être un motif de regret pour tous et <lb/>
non de satisfaction.[Ecoutez! écoutez.] <lb/>
Regardez l'immense étendue de territoire <lb/>
situé à l'ouest du Haut-Canada: pourquoi <lb/>
n'avons-nous pas pu prendre possession de <lb/>
ces pays, ni les ouvrir à l'industrie et à<lb/>
la jeunesse du Canada obligée par suite <lb/>
du manque de champ suffisant pour leur<lb/>
énergie de s'en aller aux Etats-Unis et sur<lb break="no"/>tout vers les riches états du Nord-Ouest, sinon <lb/>
parceque les ressources du Canada, toutes <lb/>

<pb n="70" facs="final/images/Ont_Que_Fr_LA_1865-02-07_Page_0070.jpg"/>
<fw type="num">70</fw>

considérables qu'elles étaient en considérant <lb/>
les désavantages de sa position, n'ont pas <lb/>
paru suffisantes pour faire valoir cette grande <lb/>
contrée? Eh! bien, l'une des résolutions <lb/>
du projet déposé devant la chambre a trait <lb/>
à cette question, et c'est mon avis que l'un <lb/>
des premiers devoirs du gouvernement gé<lb break="no"/>néral des provinces unies sera de prendre <lb/>
les moyens d'ouvrir et de développer cette <lb/>
vaste région, et d'en faire au lieu d'un <lb/>
fardeau une source de force et de richesse <lb/>
pour nous et pour la métropole. [Ecoutez! <lb/>
écoutez!] Envisageant maintenant toute la <lb/>
question des dépenses, je dis qu'en opposant <lb/>
aux avantages d'une confédération une perte <lb/>
de trois ou quatre cent mille piastres, la <lb/>
chambre agira sagement en se demandant si <lb/>
le peuple de cette province ne préfèrerait pas <lb/>
accepter la confédération, lorsqu'il lui en <lb/>
coûtera comparativement si peu, et s'il ne <lb/>
comprendra pas qu'un projet qui lui don<lb break="no"/>nera un million de concitoyens de plus ne <lb/>
doit pas l'emporter de beaucoup sur n'im<lb break="no"/>porte quelle mince considération pécuniaire <lb/>
de ce genre. (Ecoutez! écoutez!) Non, la <lb/>
chambre, je l'espère, ne permetta pas qu'on <lb/>
envisage la question à un point de vue aussi <lb/>
étroit, aussi rétréci; elle se rappellera, au <lb/>
contraire, combien le peuple désire voir les <lb/>
ressources du pays atteindre le plus grand <lb/>
développement possible. Efforçons- nous, <lb/>
par cette grande mesure, d'ouvrir une car<lb break="no"/>rière plus vaste à l'industrie et à l'intelli<lb break="no"/>gence de notre population,—et d'offrir à son <lb/>
ambition des motifs plus nobles, plus dignes; <lb/>
gardons-nous bien de rejeter ce projet <lb/>
avec la perspective brillante d'avenir qu'il <lb/>
ouvre à notre jeunesse, et avec le but <lb/>
plus noble qu'il offre à l'émulation de nos <lb/>
hommes publics. Ne l'écartons pas sur des <lb/>
questions de détail, mais au contraire <lb/>
jugeons-le d'après ses divers mérites;—et <lb/>
ne perdons pas de vue les grands avantages <lb/>
que présente l'union par cela seul que nous <lb/>
pourrons y rencontrer des défauts qui peu<lb break="no"/>vent blesser notre susceptibilité personnelle. <lb/>
Espérons que ce projet, tout défectueux qu'il <lb/>
peut être, préparera, avec l'appui de la Pro<lb break="no"/>vidence, un heureux avenir à ce pays, et qu'il <lb/>
fera disparaître en outre les maux et les <lb/>
dissentions funestes qui affligent le Canada <lb/>
depuis dix ans et qui ont menacé de nous <lb/>
précipiter dans la discorde et la confusion <lb/>
la plus désastreuse. (Applaudlssements.) <lb/>
Cette dernière considération seule ne suffit-<lb break="yes"/>elle pas pour disposer la chambre en faveur <lb/>
de la mesure? J'engagerai donc la législa<lb break="no"/>ture et le peuple à se montrer indulgents <lb/> 

<cb/>

pour les auteurs de ce projet, et à discuter <lb/>
de bonne foi ce résultat de leurs travaux, <lb/>
afin de ne pas égarer l'esprit public dans <lb/>
l'étude de la question. Non; il n'en sera pas <lb/>
ainsi;—la chambre envisagera avec fran<lb break="no"/>chise et sans parti pris la mesure comme un <lb/>
moyen suprême d'arracher le pays à un pé<lb break="no"/>nible état de choses, et l'étudiera avec ce <lb/>
calme et cette considération qui sont dus, <lb/>
non aux arguments du gouvernement, trop <lb/>
faibles sans doute pour faire valoir l'impor<lb break="no"/>tance d'une question aussi vitale, mais à la <lb/>
nécessité où se trouve le pays de jouir enfin <lb/>
d'une ère de prospérité, de paix et de bonheur. <lb/>
(Longs applaudissements.) <lb/></p>

<p>Sur motion de l'hon. M. BROWN, les <lb/>
débats sont ajournés. <lb/></p>

<!-- DL, 2018-03-18, commented out below, as it is not part of this debate day -->

<!--<fw type="num">0</fw>

<fw type="num">CONSEIL</fw>

<fw type="running">LEGISLATIF.</fw>

__ <lb/></p> 

<p>MERCREDI, 8 février 1865. <lb/></p> 

<p>L'HON. M. ROSS reprend le débat: Les <lb/>
hons. membres se rappellent qu'hier soir j'ai <lb/>
fait une motion d'ajournement avec l'inten<lb break="no"/>tion de répondre aux observations de l'hon. <lb/>
membre pour la division de Niagara, [ l'hon. <lb/>
M. CURRIE], qui a eu la parole pendant la <lb/>
plus grande partie de la séance d'hier. <lb/>
L'hon. membre a fait un discours très-<lb break="yes"/>remarquable du commencement à la fin. Il <lb/>
a commencé par citer quelques passages du <lb/>
premier discours qu'il fit en cette chambre, <lb/>
il y a deux ans, et dans lequel il approuvait <lb/>
fortement le principe de la confédération <lb/>
entre le Canada et les provinces maritimes; <lb/>
hier, encore, il a formulé de la façon la plus <lb/>
énergique son approbation du projet. Mais <lb/>
certaines parties de son discours auraient <lb/>
pu faire dire à ceux qui l'ont d'abord <lb/>
compté parmi les partisans et les amis du <lb/>
projet: " mon Dieu! délivrez-nous de nos <lb/>
amis." (Ecoutez! écoutez!) Il a fait <lb/>
usage d'un singulier argument que je <lb/>
résume ainsi: —décréditant tour-à-tour les <lb/>
provinces maritimes et le Canada il a cherché à<lb/>
nous prouver que nous faisons une très-mau<lb break="no"/>vaise affaire en unissant notre destinée aux <lb/>
leurs, tandis que les provinces avaient bien tort <lb/>
de rechercher notre alliance puisque nous <lb/>
sommes à la veille d'une banqueroute. [Rires!] <lb/>
Pour répondre à l'hon. membre il suffirait <lb/>
de prendre certaines parties de son discours, <lb/>
de les mettre en regard et de lui faire voir <lb/></p>-->

</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>